Regeringens proposition 1987/88: 155

om skydd för företagshemligheter Prop.

Regeringen föreslår riksdagen att anta de förslag som har tagits upp i bifogade utdrag ur regeringsprotokollet den 24 mars _l988. '

På regeringens vägnar

Kjell-OlqjfFe/dt

Anna-Greta Leijon

l propositionen föreslås en ny lag om skydd för företagshemligheter, som ersätter lagen (1931: 152) med vissa bestämmelser mot illojal konkurrens.

Den nya lagen innehåller bestämmelser om straff för den som olovligen bereder sig tillgång till en förctagshemlighet eller som på annat sätt tar olovlig befattning med en förctagshemlighet. Andra angrepp på företags- hemligheter grundar skadeståndsskyldighet. Detta gäller både för den som missbrukar en förctagshemlighet som har anförtrotts honom i en affärsför-' bindelse och för cn anställd som missbrukar en förctagshemlighet som han har fått del av i sin anställning. Skädeståndsskyldighet drabbar också den som utnyttjar eller röjer en förctagshemlighet som har fått spridning genom ett skadeståndsgrundande f("›rfarande av detta slag.

Den nya lagen innehåller en särskild regel om skadeståndets bestäm- mande. Enligt denna regel skall skadeståndet bestämmas med hänsyn även till omständigheter av annan än rent ekonomisk betydelse.

Vidare införs en möjlighet att vid vite förbjuda den som har angripit en förctagshemlighet att fortsätta detta angrepp.

Den nya regleringen föreslås träda i kraft den l januari 1989.

Lagförslagen i denna proposition har granskats av lagrådet. Pro- positionen innehåller därför tre huvuddelar: lagrådsrcmissen (s. 8), _ lagrådets yttrande (s. 56) och föredragande statsrådets ställningsta- ganden till lagrådets synpunkter (s. 63). Den som vill ta del av samtliga skäl för lagförslagen måste därför läsa alla tre delarna.

. Lag om skydd för företagshemligheter

Härigenom föreskrivs följande.

Inledande bestämmelser

1 § Med förctagshemlighet avses i denna lag sådan information om af- färs- eller driftsförhållanden i en näringsidkares rörelse som näringsidka- ren håller hemlig och vars röjande är ägnat att medföra skada för honom.

Med information förstås både sådana uppgifter som har dokumenterats i någon form. inbegripet ritningar. modeller och andra liknande tekniska förebilder. och enskilda personers kännedom om ett visst förhållande. även om det inte har dokumenterats på något särskilt sätt.

Straff

2 § Den som med uppsåt olovligen bereder sig tillgång till en företags- hemlighet skall dömas för_företagsspiorzøri till böter eller fängelse i högst två år eller, om brottet är grovt, till fängelse i högst sex är. Vid bedömande huruvida brottet är grovt skall särskilt beaktas om gärningen har varit av särskilt farlig art. avsett betydande värde eller inneburit synnerligen känn- bar skada.

Till ansvar enligt första stycket skall dock inte dömas, om gärningen är belagd med strängare straffi brottsbalken.

För försök eller förberedelse till företagsspioneri skall dömas till ansvar enligt 23 kap. brottsbalken.

3 § Den som anskaffar en förctagshemlighet med vetskap om att den som tillhandahåller' ltemligheten eller någon före honom har berett sig tillgång till denna genom företagsspioneri skall dömas för olovlig løefuttrzizrg med

_fäii-czag.s'lzø»zlig/zei till böter eller fängelse i högst två år eller. om brottet är grovt, till fängelse i högst fy-'ra år. Till ansvar enligt första stycket skall dock inte dömas. om gärningen är belagd med stråingztre straffi brottsbalken.

Skadestånd

4 § Den som gör sig skyldig till brott enligt 2 eller 3 § skall ersätta den skada som uppkommer genom brottet eller genom att töretagshemligheten obehörigen utnyttjas eller röjs.

5 § Den som uppsåtligen eller av oaktsamhet obehörigen utnyttjar eller röjer en företagshemlighet hos en näringsidkare som han i förtroende har fått del av i samband med en 'affâirsftörbindelse med denne skall ersätta den skada som uppkommer genom hans förfarande.

6 § En arbetstagare som uppsåtligen eller av (iaktszxmhet obehörigen utnytttjztr eller röjer en förctagshemlighet hos arbetsgivaren som han har fått del av i sin :inställning under sådana förhållanden att han insåg eller borde ha insett att han inte fick avslöja den skall ersätta den skada som uppkommer genom hans förfarande.

IJ

Har förfarandet ägt rum *sedan anställningen upphört. tillämpas första stycket endast om förfarandet var otillbörligt.

7 § Den som uppsåtligen eller av oaktsamhet obehörigen utnyttjar eller röjer en förctagshemlighet som. enligt vad han inser eller bör inse, har angripits enligt denna lag skall ersätta den skada som uppkommer genom

hans förfarande. _ Om någon utnyttjar eller röjer en förctagshemlighet som han eller någon före honom har fått del av i god tro. skall förfarandet inte anses obehörigt.

8 § Ansvar enligt 20 kap. 3 § brottsbalken skall inte ådömas någon på grund av överträdelse av 5, 6 eller 7 §.

9 § Vid bestämmande av skadestånd enligt 4-7 §§ för ett angrepp på en näringsidkares förctagshemlighet skall hänsyn tas även till dennes intresse av att hemligheten inte obehörigen utnyttjas eller röjs och till =övriga omständigheter av annan än rent ekonomisk betydelse.

10 § Talan om skadestånd enligt denna lag får avse skada endast under de fem senaste åren innan talan väcktes. För skada under tid dessförinnan är rätten till skadestånd förlorad.

Vitesförbud

ll § Den som har angripit en förctagshemlighet enligt denna lag kan av domstol vid vite förbjudas att utnyttja eller röja företagshemligheten.

Talan enligt första stycket förs av den som har utsatts för det rättsstridi- ga angreppet. Sådan talan får föras även i samband med åtal för brott som avses i 2 eller 3 §.

Talan om utdömande av vite förs vid den domstol som i första instans har prövat frågan om vitesförbud. 'Talan förs av den som har ansökt om förbudet. I samband med sådan talan får talan föras om nytt vitesförbud.

Den som har överträtt ett vitesförbud får inte dömas till straff för en gärning som omfattas av förbudet.

12 § Ett vitesförbud kan hävas på talan av den som har ålagts förbudet, om ändamålet med förbudet har förlorat sin betydelse.

13 § Om den som har ansökt om vitesförbud enligt Il § visar sannolika skäl för att en förctagshemlighet har angripits enligt denna lag och det skäligen kan befaras att svaranden genom att fortsätta angreppet förringar värdet av företagshemligheten. får domstolen meddela vitesförbud för tiden intill dess att målet slutligt har avgjorts eller annat har förordnats. Därvid tillämpas 15 kap. 5-8 §§ rättegångsbalken.

I fråga om överklagande av beslut enligt första stycket samt i fråga om '

handläggningen i högre rätt gäller vad som föreskrivs i rättegångsbalken om talan mot beslut enligt 15 kap. rättegångsbalken.

Inlösen m. m.

14 § Har någon angripit en förctagshemlighet enligt denna lag, kan dom- stol förordna att en handling eller ett föremål som han har i sin besittning och :som innefattar hemligheten skall överlämnas till den som har utsatts för det rättsstridiga angreppet. Om det finns skäl för det, får domstolen förordna att överlämnandet skall ske mot lösen.

Kan en handling eller ett föremål som innefattar en företagshemlighet inte utan olägenhet överlämnas enligt första stycket, får domstol förordna att handlingen eller föremålet skall förstöras eller ändras eller utsättas för annan åtgärd som är ägnad att förebygga missbruk. Förordnande enligt denna lag skall dock inte meddelas, om förverkande eller annan åtgärd som är ägnad att förebygga missbruk skall beslutas enligt 36 kap. brottsbalken.

Talan enligt första eller andra stycket förs av den som har utsatts för det rättsstridiga angreppet. Sådan talan får föras även i samband med åtal för brott som avses i 2 eller 3 §.

l. Denna lag träderi kraft den l januari 1989.

2. Genom lagen upphävs lagen (_1931: 152) med vissa bestämmelser mot illojal konkurrens. Bestämmelserna om skadestånd i den lagen tillämpas dock alltjämt i fråga om handlingar som har företagits före ikraftträdandet.

2 Förslag till Lag om ändring i datalagen (1973:289)

Härigenom föreskrivs att 21 § datalagen (1973:289) skall ha följande lydelse.

.Nuvarunzle lydelse

Föreslagen lydelse

21 §1

Den som olovligen bereder .sig tillgång till upptagning för automa- tisk databehandling eller olovligen ändrar eller utplånar eller i register för in sådan upptagning dömes för dataintrång till böter eller fängelse i högst två år. om ej gärningen är belagd med straff i brottsbalken. Med upptagning avses härvid även uppgifter som är under befordran via elektroniskt eller annat liknande hjälpmedel för att användas för au- tomatisk databehandling.

Den som olovligen bereder sig tillgång till upptagning för automa- tisk databehandling eller olovligen ändrar eller utplånar eller i register för in sådan upptagning dömes för dataintrång till böter eller fängelse i högst två år. om ej gärningen är belagd med straffi brottsbalken el- ler i lagen (1988:000) om .s/ewdd för f'(›'ret(1g.r/zømligherer. Med upptag- ning avses härvid även uppgifter som är under befordran via elektro- niskt eller annat liknande hjälpme- del för att användas för automatisk databehandling.

För försök eller förberedelse till dataintrång döms till ansvar enligt 23 kap. brottsbalken. Skulle brottet, om det hade fullbordats, ha varit att anse som ringa. får dock inte dömas till ansvar enligt vad som nu har sagts.

Denna lag träderi kraft den 1 januari 1989.

' Senaste lydelse 1986: 122.

un

3 Förslag till Lag om ändring i sekretesslagen (1980: 100)

Härigenom föreskrivs i fråga om sekretesslagen (1980: 100) dels att nuvarande 1 kap. ll §skall betecknas 1 kap. 12 §_, dels att den nya 1 kap. 12 § och 6 kap. 1 § skall ha följande lydelse, dels att det i lagen skall införas en ny paragraf, 1 kap. ll §, av följande lydelse.

Nuvarande lydelse

Föreslagen lydelse

1 kap.

ll§

l brottsbalken finns bestämmel- ser om ansvar för den som bryter mot förbud enligt denna lag att röja eller utnyttja uppgift och för den som bryter mot förbehåll som= har uppställts med stöd av lagen vidiut- lämnande av uppgift.

11§

I fråga om _företagshemligheter finns .särskilda bestämmelser som ör tillämpliga tttijver föreskrifterna idenna lag.

12 §

I brottsbalken finns bestämmel- ser om ansvar för den som bryter mot förbud enligt denna lag att röja eller utnyttja uppgift och för den som bryter mot förbehåll som har uppställts med stöd av lagen vid ut- lämnande av uppgift.

Ansvar enligt 20 kap. 3 § brotts- balken skall dock inte följa. om nå- gon vars arts-tällning hos en myn- dighet har upphört röjer eller ut- nyttjar sådana uppgifter .som avses i 6 kap. l §.

6-kap. 1 §1'

Sekretess gäller i myndighets affärsverksamhet för uppgift om myndig- hetens affärs- eller driftförhållanden, om det kan antas att någon som driver likartad rörelse gynnas på myndighetens bekostnad om uppgiften röjs. Under motsvarande förutsättning-gäller sekretess hos myndighet för Lippgift om affärs- eller driftförhållanden hos bolag, förening, samfällighet eller stiftelse som driver affärsverksamhet och vari det allmänna genom myndigheten utövar ett bestämmande inflytande eller bedriver revision. Sekretessen hos en myndighet som bedriver sådan revision gäller dock inte, om uppgiften ingår i beslut av myndigheten.

Har uppgift, för vilken sekretess gäller enligt första.stycket. lämnats till annan myndighet, gäller sekretessen också där. Sekretessen gäller dock inte, om uppgiften ingår i beslut av den mottagande myndigheten.

1 fråga om uppgift i allmän handling gäller sekretessen i högst tjugo år.

För den vars anställning hos ntwzdigheterz har upphört gäller förbudet enligt första .stycket att

' Senaste lydelse 1987:520:

Nnvarartde lydelse Föreslagen lydelse Prop_ 1987/88; 1 5 5 röja eller tztrzyttja tzppgift endast i den utsträckning .mm följer av 3 § andra stycket lagen (1931:152) med vissa bestämmelser om illojal kon- kurrens".

Denna lag träderi kraft den ljanuari 1989.

Utdrag ur protokoll vid regeringssammanträde den 25 februari 1988

Närvarande: statsministern Carlsson, ordförande, och statsråden Feldt, Sigurdsen, Gustafsson, Leijon, Peterson, Bodström, Göransson, Dahl, R. Carlsson, Holmberg, Hellström, Johansson, Lindqvist, G. Andersson, Thalén

Föredragande: statsrådet Leijon

Lagrådsremiss om skydd för företagshemligheter 1 Inledning

I september 1979 tillkallades en särskild utredare (professorn Carl Martin Roos) med uppdrag att utreda frågor om skydd för företagshemligheter m. m. Utredaren, som har bedrivit sitt arbete under namnet utredningen om skydd för företagshemligheter, avlämnade i oktober 1983 betänkandet (SOU 1983:52) Företagshemligheter.

Betänkandet har remissbehandlats. En sammanställning av remissytt- randena har gjorts i justitiedepartementet och finns tillgänglig i lagstift- ningsärendet (Dnr 3355-83).

Till protokollet i detta ärende bör fogas dels en sammanfattning av betänkandet som bilaga I , dels utredningens lagförslag som bilaga 2 , dels en förteckning över remissinstanserna som bilaga 3.

Beträffande nuvarande förhållanden samt utredningens närmare övervä- ganden hänvisas till betänkandet.

Under lagstiftningsärendets beredning har en heating om det närmare innehållet i utredningens förslag hållits med företrädare för riksåklagaren. rikspolisstyrelsen, televerket, försvarets materielverk, patent- och regi- streringsverket, Juridiska fakultetsnämnden vid Stockholms universitet, Sveriges advokatsamfund, Landsorganisationen i Sverige (LO), Tjänste- männens Centralorganisation (TCO), Centralorganisationen SACO/SR, Svenska arbetsgivareföreningen (SAF), Kooperationens förhandlingsorga- nisation, Stockholms handelskammare, Sveriges industriförbund, Koope- rativa förbundet samt Näringslivets delegation för marknadsrätt.

Vidare har under lagstiftningsärendets beredning överläggningar hållits med företrädare för justitiedepartementen i Finland och Norge.

Från samhällsekonomisk synpunkt är det väsentligt att det råder en effek- tiv och sund konkurrens inom näringslivet. Ett företags konkurrensförmå-

Inledande bestämmelser

l § Med förctagshemlighet avses i denna lag sådan information om affärs- eller driftförhållanden i en näringsidkares rörelse som näringsidkaren håller hemlig och vars röjande är ägnat att medföra skada för honom.

Med information förstås både sådana uppgifter som har dokumenterats i någon form. inbegripet ritningar, modeller och andra liknande tekniska förebilder. och enskilda personers kännedom om ett visst förhållande, även om det inte har dokumenterats på något särskilt sätt.

(Jfr l § i utredningens förslag) Paragrafen innehåller en legaldefinition av begreppet företagshemlighet. Frågan har relativt utförligt behandlats i avsnitt 2.2 i den allmänna motive- ringen. '

Första stycket

Förutsättningarna för att en företagshemlighet skall föreligga anges i första stycket. Definitionen bygger på tre kriterier:

l. det skall gälla information om affärs- eller driftförhållanden i en näringsidkares rörelse,

2. informationen skall hållas hemlig av näringsidkaren,

3. ett röjande av informationen skall vara ägnat att medföra skada för näringsidkaren.

Uttrycket information har i detta sammanhang samma betydelse som i allmänt språkbruk och fungerar som en neutral samlingsbeteckning för uppgifter, kunskaper och vetande av vilket slag som helst. I begreppet ryms således alla typer av uppgifter oberoende av om dessa är enkla och okomplicerade eller unika, komplexa eller på annat sätt kvalificerade. Som framgår av paragrafens andra stycke kan det vara fråga om information som har dokumenterats i någon form - t.ex. i skrift eller i en teknisk förebild - eller om rena minneskunskaper eller vetande hos en enskild person.

Begreppet information har alltså en vidsträckt innebörd. Gränserna för vad som utgör företagshemlighet sätts i stället av de övriga kriterierna i definitionen. Ytterligare begränsningar när det gäller ansvaret för den som utnyttjar eller röjer en företagshemlighet följer av att utnyttjandet eller röjandet enligt de följande paragraferna skall ha skett uppsåtligen eller, i vissa fall, av oaktsamhet samt att förfarandet skall ha skett obehörigen.

Informationen skall. för att kunna utgöra en företagshemlighet, röra affärs- eller driftförhållanden i en näringsidkares rörelse. Till att börja med innebär detta att informationen skall ha anknytning till ett företag. Begrep- pet näringsidkare skall fattas i vidsträckt bemärkelse och inbegriper varje fysisk eller juridisk person som yrkesmässigt driver verksamhet av ekono- misk art. oavsett om verksamheten är inriktad på vinst eller ej. Detta

innebär att inte bara privata företag utan också de affärsdrivande verken, t. ex. tele- eller postverket, är näringsidkare i lagens bemärkelse. Detsam- ma gäller andra myndigheter i den utsträckning de bedriver näringsverk- samhet (jfr bl.a. prop. 1984/851110 5.141). Vidare skall informationen ha anknytning till näringsverksamheten. Traditionellt har det gjorts åtskillnad mellan information om tekniska och kommersiella förhållanden. lnom näringslivet hänför man numera också ofta information om administrativa förhållanden till en särskild kategori. Någon anledning att i detta samman- hang göra en sådan uppdelning av informationen i olika kategorier finns emellertid inte. Det avgörande är att informationen i något avseende rör näringsidkarens affärs- eller driftförhållanden. På samma sätt som när detta begrepp används i exempelvis sekretesslagen (bl. a. 6 kap. l §) avses härmed inte bara kommersiella uppgifter om enskilda affärshändelser utan också information om affärshändelser av mer allmänt slag, såsom mark- nadsundersökningar, marknadsplanering, prissättningskalkyler och planer ' rörande reklamkampanjer Lifr prop. 1979/80:2 Del A s. 145). Begreppet

inkluderar information som kan hänföras till den pågående driften eller produktionen samt information som rör konstruktions- och utvecklingsar- bete. forskning. prov och liknande. En gräns måste emellertid dras mellan sådan information om affärs- och driftförhållanden som finns i näringsidka- rens rörelse och vad som kan klassas som personlig skicklighet, erfarenhet och kunskap hos någon som är anställd i näringsverksamheten. Denna gräns kan visserligen mera sällan förväntas bli av praktisk betydelse. Principen bör vara att information som vem som helst med adekvat utbild- ning kan omsätta i praktiskt resultat bör anses som information i näringsid- karens rörelse. Är emellertid informationen knuten till individen. så att den inte genom en instruktion eller anvisning kan överflyttas till någon annan. bör den anses vara av personlig art och således inte ingå i näringsidkarens rörelse (se utredningens betänkande s. 373). För att information om affärs- eller driftförhållanden i en näringsidkares rörelse skall kunna vara en företagshemlighet krävs att näringsidkaren håller informationen hemlig. Detta får inte förstås som ett krav på ett absolut hemlighållande. l själva verket torde sådan information som det här är fråga om vara känd av flera. l uttrycket hemlig ligger att informationen inte får vara tillgänglig för envar som kan ha ett intresse av att ta del av den. Hemlighållandet har således en relativ innebörd.

lnom företag kan information rent allmänt sägas vara hemlig, om den inte får yppas till andra än de anställda som behöver den för att fullgöra sitt arbete. l ett mindre företag kan detta innebära att alla inom företaget känner till hemligheten. lnom ett storföretag kan informationen vara känd inom en eller flera avdelningar men likväl - totalt sett - vara hemlig. Inte ens företaget som sådant bildar emellertid en absolut gräns för hemlighål- landet. Vid exempelvis organiserat samarbete, licensgivning eller lego- tillverkning innebär inte det förhållandet att informationen förs utanför det egna företaget att hemlighållandet går förlorat. När spridningen går utanför företaget får den dock inte vara allmän och okontrollerad. För att bibehålla sin status av hemlig får informationen således inte spridas utanför en krets som åtminstone i princip är identiñerbar och sluten.

l det nu diskuterade rekvisitet ingår även att näringsidkaren skall hålla informationen hemlig. Avsikten härmed är att markera att han skall ha ambitionen att behålla informationen inom den krets där den är känd. En sådan ambition eller vilja kan komma till uttryck på olika sätt. Det kan ske genom att arbetsgivaren upplyser sina anställda om att viss information inte får spridas utanför en viss grupp. Det kan också ske genom utfärdande av säkerhetsinstruktioner. hemligstämpling eller liknande. Även säker- hetsåtgärder som inlåsning av dokument, säkerhetskoder, tillträdesbe-' gränsningar och besöksförbud kan visa på näringsidkarens vilja till hemlig- hållande. Emellertid skall detta rekvisit inte uppfattas som ett formkrav. lnte sällan torde det förhålla sig så att näringsidkarens intentioner i detta avseende är fullt klara utan att någon särskild åtgärd erfordras. Verksam- hetens inriktning och former kan vara sådana att det måste stå klart för de anställda att det är fråga om hemlig information. Avsaknaden av en for- mellt manifestcrad säkerhctsåtgärd, exempelvis föreskrift om inlåsningsru- tin, bör i ett sådant fall inte föranleda att informationen ej omfattas av lagen. .lust frånvaron av sådana säkerhetsåtgärder kan emellertid givetvis leda till att de anställda inte är eller bör vara medvetna om-att informatio- nen är hemlig och då inte kan drabbas av någon påföljd om de utnyttjar eller röjer hemligheten.

Ofta framkommer skyddsvärd information som ett resultat av de anställ- das arbetsprestationer i näringsverksamheten. I dessa fall saknar arbetsgi- varen åtminstone till en början kännedom inte bara om informationens innehåll utan också om dess existens. Även i dessa fall bör informationen likväl kunna omfattas av lagen. Kravet att näringsidkaren skall hålla infor- mationen hemlig bör nämligen anses uppfyllt då han har klargjort eller det ändå står klart att information av ett viss slag inte får spridas utanför en viss krets. Det är alltså exempelvis inte någon förutsättning att arbetsgiva- ren har vetskap om att arbetstagarna på företagets forskningsavdelning har gjort en viss upptäckt eller en viss uppfinning. Detta ligger i linje med att arbetsgivaren som regel har rätt till resultatet av arbetstagarens prestatio- ner. Endast om arbetstagarens prestation i tjänsten är en patenterbar uppfinning har arbetstagaren själv en principiell rätt till resultatet. Arbets- givaren har dock i dessa fall enligt lagen (1949:345) om rätten till arbetsta- gares uppfinningar vissa möjligheter att mot ersättning få överta den paten- terbara uppfinningen. .

Som har nämnts tidigare omfattar begreppet företagshemlighet endast de speciella företagshemligheterna, men inte den allmänna yrkeskunskap och skicklighet som en anställd har förvärvat i sin tjänst. Till denna fråga återkommerjag i specialmotiveringen till 6 § andra stycket.

Genom det tredje ledet i definitionen - skaderekt-'isitet - ställs vissa krav på den information som skyddas som en företagshemlighet. Informa- tionen måste ha ett värde i näringsidkarens hand. Detta värde visar sig i att det medför skada eller risk för skada om hemligheten röjs.

l lagen används uttrycket ”är ägnat att medföra skada" för att markera att det inte krävs att skada verkligen uppkommit i det enskilda fallet. Det räcker att situationen är sådan att röjandet typiskt sett är av beskaffenhet att det medför skada. Härigenom blir det lättare att vid talan exempelvis

om vitesförbud styrka att det är fråga om en företagshemlighet. Frågorna om lagens skadebegrepp och om bestämmande av skadeståndet behandlas i9 §.

Vid bedömningen av frågan om ett röjande är ägnat att medföra skada är det i och för sig utan betydelse om den information som det är fråga om har varit kostsam att utveckla eller ej. Avgörande är endast om själva röjandet har orsakat ekonomiska konsekvenser eller annan skada för näringsidka- ren.

En näringsidkare kan legalt, exempelvis genom licens- eller samarbets- avtal. ha tagit emot en annan näringsidkares företagshemlighet. Det kan också vara så att en näringsidkare i egenskap av konsult har fått inblick i hemlig information hos en annan näringsidkare. Företagshemligheten kan i dessa fall sägas vara gemensam för de båda näringsidkarna. Vanligen uppkommer skada för dem båda, om hemligheten röjs. l vissa fall kan skadan emellertid komma att drabba endast den näringsidkare från vilken hemligheten ursprungligen härrör. I ett sådant fall är det givetvis fråga om en företagshemlighet hos denne som skyddas av lagen även om röjandet sker hos en annan näringsidkare. Någon särskild bestämmelse härom har inte ansetts erforderlig (jfr utredningens förslag).

Det har inte i själva legaldefinitionen angetts att det skall röra sig om ett obehörigt utnyttjande eller röjande. Detta krävs dock för att ansvar skall inträda enligt 3-7 §§. Ansvar kan sålunda inte utkrävas enligt dessa para- grafer, om någon röjer ett olagligt förhållande inför en myndighet eller annat behörigt organ. Som exempel kan nämnas att företaget bryter mot skatte- eller miljölagstiftningen eller konkurrenslagen .

I gällande rätt används på flera ställen uttrycket yrkavlzenzliglzet, exem- pelvis i rättegångsbalken (36 kap. 6 § RB). Den praktiska innebörden torde många gånger sammanfalla med vad som här tidigare har sagts om det nya begreppet företagslzemliglzet. Det senare begreppet torde dock främst genom skaderekvisitet ha en mer inskränkt betydelse och begreppen är inte utbytbara.

Andra stycket

Detta stycke innehåller ett förtydligande av begreppet information. Frågan har behandlats i anslutning till definitionen av företagshemlighet i första stycket.

Straff

2 § Den som med uppsåt olovligen bereder sig tillgång till en företagshemlighet skall dömas förfäiretzzgsspioneri till böter eller fängelse i högst två år eller, om brottet är grovt, till fängelse i högst sex år.

Till ansvar enligt första stycket skall dock inte dömas, om gärningen är belagd med strängare straff i brottsbalken .

För försök eller förberedelse till företagsspioneri skall dömas till ansvar enligt 23 kap. brottsbalken .

(Jfr 2 § första och tredje styckena i utredningens förslag) Paragrafen innehåller bestämmelser om straff för företagsspioneri. Frå- gan har i den allmänna motiveringen behandlats i avsnitt 2.3.

Första stycket

Det brottsliga förfarandet består i att någon på ett olovligt sätt bereder sig tillgång till en företagshemlighet.

Det är uppenbart att den som bereder sig tillgång till en företagshemlig- het genom ett förfarande som enligt brottsbalken eller särskild straffbe- stämmelse är kriminaliserat förfar på ett sätt som enligt denna bestämmel- se är olovligt. Paragrafen omfattar emellertid inte endast förfaringssätt som är lagstridiga enligt annan lagstiftning. Syftet är att fånga in även sådana fall där gärningsmannen på annat sätt mot näringsidkarens vilja bryter igenom hemlighållandet i avsikt att bereda sig tillgång till företagshemlig- heten. Om exempelvis någon som av en tillfällighet har möjlighet att tillgripa ett dokument, som innehåller en företagshemlighet, avstår från detta och i stället väljer att kopiera dokumentet eller lägga innehållet på minnet för att på så sätt komma åt den hemliga informationen, är detta ett olovligt förfarande enligt förevarande paragraf.

Det anförda innebär att själva tillvägagångssättet att komma över före- tagshemligheten inte är av någon omedelbar betydelse för straffbarheten. Det avgörande är i stället att gärningsmannen "olovligen" bereder sig tillgång till hemligheten. När det är fråga om personer som står utanför företaget torde detta rekvisit mera sällan komma att vålla några problem i den praktiska tillämpningen. Om exempelvis en näringsidkare angriper en annan näringsidkares hemligheter eller uppdrar åt enannan person att bereda sig tillgång till hemligheten, torde det i allmänhct.inte vara svårt att konstatera att handlandet har skett olovligen.

Företagsspioneri kan emellertid begås även av anställda. Kravet på olovlighct får i sådana fall en central betydelse vid tillämpningen av föreva- rande paragraf. Frågan blir i allmänhet att bedöma mot bakgrund av den ställning som den anställde intar i företaget. Paragrafen täcker-i princip sådana fall då en anställd bereder sig tillgång till sådaninformationisom ligger klart utanför ramen för hans arbetsuppgifter. Antag att en anställd, som sysslar med produktutveckling inom ett företag. söker upp och läser handlingar rörande företagets hemliga tillverkningsbeskrivningar. Detta sker självfallet inte olovligen, om det sker i och för den anställdes arbete. Vad som är uttryckligen eller underförstått medgivet från arbetsgivarens sida är alltså inte olovligt. Men antag i stället att en anställd. som har till uppgift att sköta bokföringen i företaget, beger sig till företagets forsk- ningslaboratorium och där läser hemliga dokument som han inte behöver för sitt arbete. Ett sådant handlande torde i allmänhet vara att anse som olovligt på samma sätt som om det hade företagits av någon utomstående.

l uttrycket "bereder sig tillgång till" ligger att gärningsmannen utövar en aktivitet. Detta skall ses i sammanhang med kravet på uppsåt. Gärnings- mannens vilja skall således vara inriktad på att komma över den informa- tion som hålls hemlig för honom. Han skall känna till eller i vart fall inse

möjligheten att det rör sig om hemlig information. samtidigt som vetskap om de rätta förhållandena inte heller skulle ha avhållit honom från att bereda sig tillgång till hemligheten. Den som av en slump får reda på någon annans företagshemlighet gör sig således inte skyldig till företagsspioneri. Ett exempel är att en besökare i samband med en beledsagad rundvandring på ett företag får syn på en maskin vars yttre ger en viss information om företagets hemliga tekniska förfarande. Ett annat exempel är att en poten- tiell kund i samband med ett affärssamtal råkar höra vad säljarföretagets företrädare säger till varandra om företagets position i förhandlingarna. När det gäller anställda gäller på motsvarande sätt att det självfallet inte blir straffbart att någon i sin anställning får reda på sådant som han visserligen inte behöver för att klara sina arbetsuppgifter men som han erfar under det att han på vanligt sätt utför sina arbetsuppgifter. Antag att en anställd på företagets bokföringsavdelning behöver Vissa statistiska uppgifter. För detta ändamål studerar han handlingar rörande företagets tillverkning och får då tillgång till vissa hemliga uppgifter om tillverknings- processen. Ett sådant händelseförlopp omfattas alltså inte av förevarande paragraf.

Som redan i viss mån har berörts är det en förutsättning för straffbarhet att gärningen begås med uppsåt. Något krav på direkt uppsåt har inte ställts upp. Det är alltså tillräckligt med indirekt eller eventuellt uppsåt. Uppsåtet skall täcka alla objektiva moment i gärningsbeskrivningen.

För företagsspioneri krävs inte att gärningsmannen också utnyttjar eller röjer den företagshemlighet som han kommit över. Gärningen är fullbor- dad i och med att han på ett olovligt sätt har berett sig tillgång till hemlighe- ten.

Påföljden för företagsspioneri är normalt böter eller fängelse i två år. l fall då brottet är grovt är straffskalan utsträckt till fängelse i sex år. Huruvida brottet är grovt får bedömas med hänsyn till omständigheterna i det enskilda fallet. varvid hänsyn bör tas bl. a. till förfaiingssättet och de värden som har utsatts för angreppet. l de fall det olovliga förfarandet innefattar en gärning som enligt andra straffbestämmelser skulle ha varit straftbar, kan bedömningen påverkas av om denna gärning vore att bedö- ma som grov.

Företagsspioneri kan. liksom annan brottslig verksamhet, begås endast av fysiska personer. Likväl kan det vara fråga om ett förfarande som ingår som ett led i en näringsverksamhet. Brottet kan ha en klar anknytning till den verksamhet som bedrivs av gärningsmannen i hans egenskap av nä- ringsidkare eller som anställd hos den som bedriver näringsverksamhet. Är det fråga om allvarligare brottslighet, vilket ingalunda kan uteslutas vid företagsspioneri, kan även företagsbot enligt 36 kap. 7 § första stycket brottsbalken komma i fråga.

Andra stycket

l de fall företagsspioneri konkurrerar med gärning som är straffbar enligt andra bestämmelser tar bestämmelsen i'första stycket normalt över. Gär- ningsmannen skall således dömas till ansvar enbart för företagsspioneri

och någon konkurrens med övriga tänkbara tillämpliga straffbestämmelser föreligger inte. Detta gäller dock enligt förevarande stycke inte när den konkurrerande gärningen är belagd med strängare straff än fängelse i sex år. Endast i ett fåtal fall är sådant straff föreskrivet för brott som i praktiken kan tänkas konkurrera med företagsspioneri. Ett exempel är dock grovt rån enligt 8 kap. 6 § brottsbalken. l sådana fall skall de allmän- na konkurrensreglerna inom straffrätten tillämpas.

Tredje stycket

l förevarande stycke slås fast att försök och förberedelse till företagsspio- neri är straffbart. I detta sammanhang tillämpas de grundsatser som åter- finns i 23 kap. brottsbalken.

3 § Den som i syfte att obehörigen utnyttja eller röja en företagshemlighet anskaffar denna med vetskap om att den som tillhandahåller hemligheten eller någon före honom har berett sig tillgång till denna genom företags- spioneri skall dömas för tvlizvlig befattning medföretagshemlighet till böter eller fängelse i högst två år eller, om brottet är grovt, till fängelse i högst fyra år.

Till ansvar enligt första stycket skall dock inte dömas, om gärningen är belagd med strängare straff i brottsbalken .

(Jfr 2 § andra stycket i utredningens förslag) Paragrafen innehåller bestämmelser om straff för olovlig befattning med företagshemlighet. Den tar sikte inte bara på konkurrenter till den närings- idkare som har utsatts för angreppet utan också på andra som på visst sätt befattar sig med företagshemligheten.

Det bör erinras om att en sådan konkurrent till en näringsidkare som på ett mer aktivt sätt har tagit del i ett företagsspioneri kan dömas för sin medverkan till brottet i enlighet med reglerna i 23 kap. brottsbalken.

Första stycket

Det straffbara handlandet enligt denna paragraf består i att någon anskaf- far en företagshemlighet som har åtkommits genom företagsspioneri. Med uttrycket "anskaffar" avses i och för sig varje slags förvärv av uppgiften. Det är ingen förutsättning för straffbarheten att gärningsmannen erbjuder betalning för att få del av den hemliga informationen. Även inhämtande av information såsom en ren Väntjänst kan omfattas av bestämmelsen.

En förutsättning för straffbarhet är att anskaffandet sker i direkt syfte att obehörigen ittnyttja eller röja hemligheten. Detta innebär exempelvis att den som av en tillfällighet eller utan att själv ha bett om det får reda på den hemliga informationen inte kan drabbas av straff. En annan sak är att den som faktiskt har utnyttjat en annans företagshemlighet utan att vara behö- rig till det oftast kan antas ha haft avsikten till detta redan då han anskaffa- de den. Än tydligare kan detta framstå i fall då han har utgett ekonomisk kompensation för att få del av hemligheten. Det kan tilläggas att den som utnyttjar eller röjer en företagshemlighet utan att ha anskaffat den i sådant

syfte som har nämnts förut kan drabbas av skadeståndsansvar enligt 7 §. om han har tagit emot företagshemligheten av någon som enligt vad han inser eller bör inse har gjort sig skyldig till företagsspioneri eller olovlig befattning med företagshemlighet. Med iztrzyttjande avses att någon i egen verksamhet praktiskt tillämpar den information som företagshemligheten innebär. Det skall vara fråga om ett kommersiellt utnyttjande, men det krävs inte att verksamheten går med vinst. Med röjande avses att gärnings- mannen avslöjar hemligheten för någon annan. Det saknar i princip bety- delse huruvida detta röjande sker mot ersättning eller ej.

En ytterligare förutsättning för straffbarhet är att gärningsmannen har haft vetskap om att någon har berett sig tillgång till hemligheten genom företagsspioneri. Det krävs dock inte att gärningsmannen anskaffar hem- ligheten direkt av den som gjort sig skyldig till företagsspioneri. Ansvar inträder även om hemligheten har vandrat genom flera mellanhänder. Att gärningsmannen får del av hemligheten måste emellertid ytterst kunna hänföras till förctagsspioneriet. Om någon förvärvar en näringsidkares företagshemlighet från en anställd hos denne som svikit sin lojalitetsplikt, är det inte straffbart även om förvärvaren vet att hemligheten också har fått spridning genom att någon annan än den anställde har gjort sig skyldig till företagsspioneri.

Straffet för det här aktuella brottet är böter eller fängelse i högst två år. Är brottet grovt kan gärningsmannen dock dömas till fängelse i högst fyra år. Beträffande bedömningen av frågan om brottet är grovt kan hänvisas till vad som har sagts i speeialmotivcringen till 2 §.

Andra stycket

Bestämmelsen om olovlig befattning med företagshemlighet tar normalt över straffbestämmelser i andra lagar. Ett undantag gäller dock enligt förevarande stycke i fall då gärningen är belagd med strängare straff i brottsbalken (jfr 2 § andra stycket och speeialmotivcringen till den bestäm- melsen).

Skadestånd

4 §

Den som gör sig skyldig till brott enligt 2 eller 3 § skall ersätta den skada som uppkommer genom brottet eller genom att han obehörigen utnyttjar eller röjer hemligheten.

(Paragrafen_saknar motsvarighet i utredningens förslag) I paragrafen regleras de fall då skadeståndsskyldighet inträder till följd av att en företagshemlighet anskaffas genom ett brottsligt förfarande eller senare utnyttjas eller röjs av gärningsmannen.

Om någon gör sig skyldig till företagsspioneri kan detta leda till att näringsidkaren tillfogas sakskador. Av större betydelse är emellertid den s. k. rena förmögenhetsskada som kan bli följden av att företagshemlighe- ten röjs eller utnyttjas. Även sådan skada skall ersättas enligt förevarande

paragraf. Vid bestämmande av skadeståndet kan hänsyn tas även till omständigheter av annan än rent ekonomisk betydelse (se 9 §).

l den mån en viss skadeståndsrättslig fråga har lämnats oreglerad i lagen om skydd för företagshemligheter, inträder skadeståndslagens regler som ett komplement. Detta gäller främst skadeståndslagens regler om jämkning av skadeståndet.

Den som gör sig skyldig till företagsspioneri eller till olovlig befattning med företagshemlighet skall ersätta den skada som uppkommer genom det brottsliga förfarandet. I den mån själva anskaffandet medför skada inträder ersättningsskyldighet för denna. Emellertid finns det anledning att räkna med att den betydelsefulla skadan ofta inte uppkommer genom anskaffan- det utan genom att gärningsmannen utnyttjar eller röjer den hemlighet som han har fått tillgång till. Själva utnyttjandet eller röjandet ingår inte i rekvisiten för företagsspioneri eller olovlig befattning med företagshemlig- het. Genom förevarande paragraf sträcks skadeståndsskyldigheten ut så att den omfattar även den skada som gärningsmannen åstadkommer ge- nom att obehörigen utnyttja eller röja den företagshemlighet som han har fått tillgång till.

5 §

Den som uppsåtligen eller av oaktsamhet obehörigen utnyttjar eller röjer en företagshemlighet hos en näringsidkare som han i förtroende har fått del av i samband med en affärsförbindelse med denne skall ersätta den skada som uppkommer genom hans förfarande.

(Jfr 3 § i utredningsförslaget_) l paragrafen föreskrivs skadeståndsskyldighet vid missbruk av företags- hemlighet i affärsförbindelser. Frågan har behandlats i avsnitt 2.5 i den allmänna motiveringen.

I de fall som avses här har företagshemligheten inte angripits genom ett brottsligt förfarande. Utgångspunkten är att någon i förtroende har fått del av en företagshemlighet hos en näringsidkare i samband med en affärsför- bindelse med denne. Det innebär att det ofta föreligger en avtalsrelation mellan näringsidkaren och den som fått del av företagshemligheten. Av avtalet kan uttryckligen eller underförstått följa att mottagaren inte får utnyttja eller' röja företagshemligheten på annat sätt än parterna är överens om. Om mottagaren handlar i strid häremot är detta ett avtalsbrott, som kan utgöra grund för skadestånd. I uttrycket affärsförbindelse ligger emel- lertid inte att det måste föreligga något bindande avtal mellan parterna. Redan under ett förhandlingsskede kan mottagaren ha fått del av en före- tagshemlighet på sådant sätt att ett förtroendeförhållande får anses förelig- ga.

Paragrafen hänför sig till kommersiella förhållanden. Att det skall vara fråga om en affärsförbindelse innebär i praktiken att mottagaren av före- tagshemligheten måste vara en näringsidkare eller någon som är anställd hos en näringsidkare. Affärsförbindelsen som sådan kan vara av vilket slag som helst. Det kan vara fråga om ett samarbete mellan två företag eller om ett förhållande mellan en näringsidkare och en utomstående konsult av något slag. Ett annat exempel är att ett företag från ett annat företag har fordrat in ett anbud som innehåller förtroliga uppgifter.

Som framgår av lagtexten skall det vara fråga om en uppgift som någon har fått del av i förtroende. Så kan anses vara fallet endast när mottagaren inser eller bör inse att det är en förutsättning för att han skall få del av uppgiften att han inte obehörigen utnyttjar eller röjer den. En sådan förut- sättning kan ofta vara uttalad eller rentav reglerad i ett särskilt avtal mellan kontrahenterna. I andra fall kan denna förutsättning utan vidare anses framgå av omständigheterna. Som har framhållits under remissbehandling- en föreligger det inte någon tystnadsplikt när det gäller information som lämnas i sammanhang av detta slag och som ligger vid sidan av eller som går klart utöver det som parternas kontakter gäller. Frågan om vad som omfattas av förtroendet måste givetvis bedömas med ledning av omstän- digheterna i det enskilda fallet. Det bör betonas att bevisbördan för att en viss uppgift har lämnats i förtroende inte ligger på mottagaren. Den som lämnar ut uppgiften har därför anledning att i tveksamma fall klargöra förutsättningarna och kanske t. o. m. träffa ett formligt avtal om sekretess m. m.

Skadeståndsskyldighet föreligger om mottagaren obehörigen utnyttjar eller röjer den företagshemlighet som han har fått del av i förtroende. Häri ligger att företagshemligheten uppsåtligen eller av oaktsamhet används på ett sätt som inte var avsett i affarsrelationen. Ett exempel är att den som har infordrat ett anbud men inte antar detta utnyttjar en företagshemlighet som framgår av anbudet. Paragrafen innehåller ingen särskild begränsning av den tid under vilken mottagaren av företagshemligheten inte får utnyttja eller röja denna. Bundenheten kvarstår i allmänhet så länge som företags- hemligheten som sådan består, dvs. så länge som ett röjande av informatio- nen är ägnat att medföra skada för näringsidkaren. Frågan om preskription av skadeståndet regleras i 10 §.

6 § En arbetstagare som uppsåtligen eller av oaktsamhet obehörigen utnyttjar eller röjer en företagshemlighet hos arbetsgivaren som han har fått del av i sin anställning under sådana förhållanden att han insåg eller borde ha insett att han inte fick avslöja den skall ersätta den skada som uppkommer genom hans förfarande.

Har förfarandet vidtagits sedan anställningen upphört, gäller första styc- ket endast om det finns synnerliga skäl.

(Jfr 4 § i utredningsförslaget) Denna paragraf rör ansvar för en arbetstagare som i sin anställning har fått del av en företagshemlighet och som obehörigen utnyttjar eller röjer hemligheten. Frågan har behandlats i avsnitt 2.4 i den allmänna motive- ringen.

Bestämmelserna i förevarande paragraf utgör - i likhet med övriga bestämmelser om skadestånd - specialbestämmelser som inom lagens tillämpningsområde skall tillämpas i stället för reglerna i skadeståndslagen. Detta innebär bl.a. att principen i den senare lagen att arbetstagares skadeståndsskyldighet förutsätter synnerliga skäl inte gäller när det är fråga om angrepp på företagshemligheter (jfr dock paragrafens andra styc- ke).

Det kan förekomma att ett kollektivavtal innehåller bestämmelser om företagshemligheter och arbetstagarens ansvar för sådana. Vid brott mot en sådan avtalsbestämmelse blir inte förevarande lag utan skadeståndsbe- stämmelserna i lagen (1976:580) om medbestämmande i arbetslivet till- lämpliga. Det sagda gäller givetvis inte bara den lagens bestämmelser om skadeståndsskyldigheten som sådan (54 §) utan även övriga regler, exem- pelvis omjämkning (60 §).

I detta sammanhang bör påpekas att en tvist mellan arbetsgivare och arbetstagare om skadestånd för angrepp mot företagshemlighet - oavsett om skadeståndsyrkandet grundas på förevarande lag eller på bestämmelser i kollektivavtal - som regel skall handläggas enligt lagen (1974:371) om rättegången i arbetstvister. Ett undantag gäller dock enligt l kap. 2 § första stycket 3 i den lagen beträffande mål om skadestånd i anledning av brott, om talan förs i samband med åtal för brottet. Detta undantag kan bli_ aktuellt i fall då en arbetstagare har gjort sig skyldig till företagsspioneri eller olovlig befattning med företagshemlighet.

Förevarande paragraf är dispositiv. Arbetsgivaren och arbetstagaren kan alltså med giltig verkan avtala om en tystnadsplikt för arbetstagaren som går längre än som följer av paragrafen. Möjligheten att träffa ett sådant avtal torde vara av intresse främst såvitt gäller tiden efter anställ- ningens upphörande (jfr nedan).

Första stycket

l detta stycke behandlas fall där det obehöriga förfarandet sker under den tid anställningsförhållandet består. Bestämmelsen är i och för sig tillämplig även på fall där det obehöriga förfarandet vidtas sedan anställningen har upphört. För det fallet gäller emellertid en ytterligare inskränkning enligt andra stycket.

Under pågående anställningsförhållanden gäller att arbetstagaren inte får utnyttja eller röja en företagshemlighet hos arbetsgivaren som han har fått del av i sin anställning under sådana förhållanden att han insåg eller borde ha insett att han inte fick avslöja den. Bryter arbetstagaren häremot . uppkommer skadeståndsskyldighet.

Den avtalsrelation som här avses omfattar i och för sig arbetstagare i såväl privat som offentlig tjänst. När det gäller offentliga funktionärer finns det anledning att erinra om att tystnadsplikten också regleras genom sekre- tesslagen (1980:100). Beträffande samordningen mellan lagen om skydd för företagshemligheter och sekretesslagen hänvisas till den allmänna mo- tiveringen. avsnitt 2.10 samt till avsnitt 4.3 nedan.

För att ansvar skall inträda krävs till att börja med att det är fråga om en företagshemlighet som arbetstagaren fått del av i sin anställning. Hemlig- heten skall ha sådant samband med anställningen att den omfattas av den lojalitetsplikt som följer av varje anställningsförhållande. Hemligheten skall ha ett direkt samband med arbetstagarens tjänst. Om en näringsidka- re anförtror en arbetstagare en hemlighet som inte angår tjänsten och som arbetstagaren inte heller behöver ha vetskap om för att fullgöra sin arbets- uppgift, omfattas inte informationen av det speciella lojalitetsförhållandet.

Att arbetstagaren skall ha fått del av hemligheten i sin anställning inne- bär inte att det krävs att han har mottagit den i uttryckligt förtroende av arbetsgivaren. Vad den anställde stöter på inom ramen för anställningen faller alltså in under bestämmelsen. Antag att en anställd vid ett samtal med en annan arbetstagare får vetskap om ett visst förhållande. Han bör anses ha fått del av uppgiften i sin anställning och alltså bli skadestånds- skyldig enligt förevarande bestämmelse om uppgiften röjs eller utnyttjas. Detta gäller även i det fallet att uppgiftslämnaren därvid gör sig skyldig till förtroendemissbruk.

Vidare skall arbetstagaren ha haft någon form av insikt om att informa- tionen inte fick avslöjas. l vissa fall kan hemliga uppgifter delges i förening med särskilda säkerhetsföreskrifter eller liknande. Att en arbetstagare då inte får utnyttja eller röja uppgiften står klart. I praktiken torde det emel- lertid vara vanligt att arbetstagaren får del av företagshemligheten mer i förbigående. Han stöter exempelvis på den i samband med att han kommer i kontakt med utvecklingsidéer, produktionsfaktorer eller liknande. Det kan också vara så att han själv är direkt involverad i hemlighetens till- komst. Är arbetsrutinerna. säkerhetsinstruktionerna eller liknande utfor- made på ett sådant sätt att arbetstagaren med hänsyn härtill har insett eller borde ha insett vad saken gällde, inträder skadeståndsskyldighet om han utnyttjar eller röjer hemligheten. Vad arbetstagaren borde ha insett beror således bl. a. på de åtgärder som näringsidkaren har vidtagit till skydd för hemligheten. '

Slutligen förutsätter skadeståndsskyldigheten att utnyttjandet eller röjandet sker obehörigen. Ett uttryckligt eller tyst medgivande från nä- ringsidkarens sida utesluter en tillämpning av skadeståndsbestämmelsen. Om ett sådant medgivande föreligger får bedömas mot bakgrund av om- ständigheterna i det enskilda fallet. Det bör i detta sammanhang påpekas att det inte är ett obehörigt handhavande av hemlig information om en arbetstagare i enlighet med vissa författningsbestämmelser lämnar ut en företagshemlighet. Således kan tystnadsplikten brytas av vittnesplikt. om synnerlig anledning förekommer att vittnet hörs om en yrkeshemlighet (36 kap. 6 § rättegångsbalken). Tystnadsplikten bryts också av bestämmel- sen i lagen (1956:245) om uppgiftsskyldighet rörande pris- och konkurrens- förhållanden utom såvitt gäller yrkeshemligheter av teknisk natur (4 §). lnte heller kan det anses obehörigt att en arbetstagare i enlighet med 22 § lagen om medbestämmande i arbetslivet (1976:580) lämnar över informa- tion som han har mottagit med tystnadsplikt till en ledamot i styrelsen för sin arbetstagarorganisation.

För skadeståndsansvar krävs att gärningen har begåtts med uppsåt eller av vårdslöshet. Det är således fråga om ett sedvanligt s. k. culpaansvar.

Vad gäller bestämmande av skadeståndet hänvisas till 9 §.

Andra stycket

Ansvarsförhållandet efter det att anställningen upphört regleras i detta stycke. Bestämmelsen kan ses som en inskränkning i en huvudregel som innebär att en arbetstagare som slutat sin anställning är löst från sin

lojalitetsplikt och därför har rätt att utnyttja den erfarenhet. yrkesskicklig- het och kunnighet som han förvärvat under sin anställning. Enligt denna huvudregel görs ingen skillnad mellan kunnande på grund av rent personli- ga egenskaper eller kvalifikationer och sådan information som kan vara en företagshemlighet hos näringsidkaren (jfr nedan). Det sagda gäller såväl då den tidigare anställde tar ny anställning som då han startar en verksamhet som konkurrerar med den tidigare arbetsgivarens.

l vissa situationer skulle det framstå som stötande. om allvarliga an- grepp på företagshemligheter skulle bli fria från sanktioner därför att angriparen inte längre är anställd hos näringsidkaren när angreppet fullbor- das. I förevarande bestämmelse föreskrivs därför skadeståndsansvar för den tidigare anställde i fall då det föreligger .synnerliga skäl. Det skall vara fråga om fall då arbetstagaren på ett stötande sätt har missbrukat det förtroende som följer av anställningsförhållandet.

Synnerliga skäl får i allmänhet anses föreligga då en arbetstagare har tagit anställning hos näringsidkaren i syfte att komma över hemlig informa- tion eller då han under sin anställning har förberett ett överförande av hemlig information till en konkurrerande verksamhet. Det senare kan ha skett exempelvis genom att arbetstagaren systematiskt har inhämtat eller upprättat dokumentation om företagshemligheten. Det förhållandet att företagshemligheten har missbrukats med hjälp av dokumentation i någon form, exempelvis en teknisk förebild. är något som ofta talar för att det föreligger synnerliga skäl. En omständighet som kanske inte ensam men i förening med andra omständigheter kan tala i den riktningen är att den tidigare anställde har intagit en särskild förtroendeställning hos näringsid- karen exempelvis som verkställande direktör. produktionschef eller forsk- ningschef.

Vid bedömningen av frågan om det föreligger synnerliga skäl har även skadans storlek en viss betydelse. Synnerliga skäl kan inte anses föreligga, om utnyttjandet eller röjandet endast i ringa utsträckning har påverkat den tidigare arbetsgivarens konkurrensförmåga.

En omständighet som kan tala mot ansvar enligt förevarande stycke är att arbetstagaren själv har utvecklat hemligheten hos sin tidigare arbetsgi- vare. I ett sådant fall kan det ofta finnas skäl att inte frångå huvudregeln om arbetstagarens frihet att utnyttja sin kunskap och erfarenhet på den öppna arbetsmarknaden.

I fall då den tidigare arbetstagaren kan göras ansvarig kan det någon gång komma att ställas på sin spets huruvida arbetstagaren har avslöjat en specifik företagshemlighet som omfattas av lagen eller om han endast har utnyttjat sin personliga kunskap. skicklighet och erfarenhet. Rörande prin- ciperna för denna gränsdragning kan hänvisas till utredningsbetänkandet (s. 373). Det kan tilläggas att de situationer då det enligt det tidigare anförda kan anses föreligga synnerliga skäl för skadeståndsansvar endast sällan torde vara sådana att gränsdragningsfrågan blir av intresse. Om arbetstagaren exempelvis har överfört dokumenterade hemligheter till den nye arbetsgivaren, kan det ju knappast göras gällande att det är fråga om utnyttjande av personlig erfarenhet eller liknande.

Som redan har framhållits kan arbetsgivaren och arbetstagaren med

giltig verkan avtala om en tystnadsplikt efter anställningens upphörande som går längre än som följer av förevarande stycke. Gränserna för avtals- friheten sätts i sådana fall av 36 § avtalslagen. Ett anställningsvillkor av det aktuella slaget kan enligt den bestämmelsen lämnas utan avseende, om

.villkoret är oskäligt med hänsyn till avtalets innehåll. omständigheterna

vid avtalets tillkomst, senare inträffade förhållanden och omständigheter- na i övrigt. En omständighet av betydelse vid tillämpningen av den bestäm- melsen är hur pass konkret tystnadsplikten har angetts i avtalet. För den anställde är det givetvis väsentligt att veta vilka uppgifter eller vilka slag av uppgifter han inte får lämna ut. En annan omständighet av betydelse är hur lång tid som har förflutit efter anställningens upphörande då den tidigare anställde utnyttjar eller röjer företagshemligheten. Ju längre tid som har förflutit. desto svårare kan det vara för den enskilde att avgöra varifrån hans kunskaper och idéer härstammar. Vid bedömning av om en sekre- tessklausul är att anse som oskälig enligt 36 § avtalslagen torde viss led- ning kunna hämtas i de uttalanden som har gjorts vid tillkomsten av den motsvarande jämkningsbestämmelsen i 38 § samma lag och i rättspraxis vid tillämpningen av den bestämmelsen.

7 §

Den som uppsåtligen eller av oaktsamhet obehörigen utnyttjar eller röjer en företagshemlighet som, enligt vad han inser eller bör inse. har angripits enligt denna lag skall ersätta den skada som uppkommer genom hans förfarande.

(Jfr 6 och 7 §§ i utredningens förslag) Paragrafen kompletterar 4, 5 och 6 §§. l 4 § föreskrivs skadeståndsskyl- dighet för den som anskaffar en företagshemlighet genom ett brottsligt förfarande. Enligt 5 och 6 §§ föreligger skadeståndsskyldighet för den som missbrukar en hemlighet som han har fått del av på ett rättsenligt sätt. l förevarande paragraf föreskrivs därutöver ett skadeståndsansvar för den - ofta en konkurrent - som utnyttjar eller för vidare en företagshemlighet som, enligt vad han inser eller bör inse. har angripits i strid mot denna lag. För skadeståndsskyldighet enligt förevarande paragraf förutsätts dock inte att hemligheten har tillhandahållits just av den person som har gjort sig skyldig till ett brottsligt förfarande enligt 2 eller 3 § eller som har ådragit sig skadeståndsansvar enligt 5 eller 6 §. Hemligheten kan ha vandrat i flera led, och det är tillräckligt att den ursprungligen har angripits på angivet Sätt.

En första förutsättning för skadeståndsansvaret är att någon obehörigen utnyttjar eller röjer en företagshemlighet. Vad som avses med utnyttjande och röjande har redan kommenterats i speeialmotivcringen till 3 §. I sub- jektivt hänseende krävs att utnyttjandet eller röjandet sker med uppsåt eller oaktsamhet. Att handlingen sker obehörigen innebär bl. a. att det inte får föreligga något samtycke från den näringsidkare som utsatts för angrep- pet. _

Den andra förutsättningen för skadeståndsansvar är att den som obehö- rigen utnyttjar eller röjer hemligheten har vetskap om det bakomliggande rättsstridiga förfarandet eller att han i varje fall borde ha insett detta.

Omständigheterna kan exempelvis vara sådana att en nåiringsidkare med branschkännedom har anledning att misstänka att ett rättsstridigt förfaran- de ligger bakom röjandet. I sådant fall bör det av näringsidkaren krävas att han iakttar försiktighet och undersöker förhållandena. Gör han inte det, riskerar han att bli skadeståndsskyldig om han sedan utnyttjar eller sprider den mottagna informationen.

En särskild fråga som har väckts under remissbehandlingen gäller fall då en näringsidkare utnyttjar information som han har fått tillgång till genom systematisk utfrågning av en arbetstagare hos en konkurrent eller genom överköp eller värvning av arbetstagaren.

Vid systematisk utfrågning av en arbetstagare hos en konkurrent har den näringsidkare som ägnar sig åt Utfrågningen vetskap om anställningsförhål- landet och om arbetstagarens lojalitetsplikt gentemot sin arbetsgivare. I den mån Utfrågningen leder till att en företagshemlighet avslöjas. är utfrå- garen i en situation av detta slag medveten om att detta sker på ett rättsstridigt sätt. l sådana fall kan således skadeståndsansvar enligt föreva- rande paragraf inträda för den utfrågande näringsidkaren. Det finns anled- ning att understryka att detta förutsätter att utfrågaren åtminstone har bort inse att arbetstagaren har gjort sig skyldig till ett skadeståndsgrundande förtroendemissbruk genom att lämna uppgiften.

När det gäller värvning och överköp finns det anledning hålla i minnet att en arbetstagare, som har slutat sin anställning, endast i speciella fall är bunden av en lojalitetsplikt till sin tidigare arbetsgivare. Skadeståndsan- svaret för den _tidigare anställde förutsätter enligt 6 § andra stycket att det finns synnerliga skäl. lnte minst vid överköp och värvning kan omständig- heterna i det enskilda fallet vara sådana att synnerliga skäl föreligger. Det läget kan alltså inträda att den överköpande näringsidkaren bör försäkra sig om att inte arbetstagaren på sin tidigare arbetsplats har betett sig på ett sådant sätt att denne kan drabbas av skadeståndsansvar enligt 6 § andra stycket. Har arbetstagaren betett sig på detta sätt och den överköpande näringsidkaren inser eller bör inse detta. kan ansvar för denne inträda enligt förevarande paragraf.

Ett särskilt problem föreligger i fall då en konkurrent är i god tro när han förvärvar en på otillbörligt sätt spridd hemlighet och först efter förvärvet blir medveten om angreppet. Enligt utredningen skulle det utnyttjande eller röjande som sker efter det att vederbörande har insett eller bort inse det verkliga förhållandet betraktas som otillbörligt och alltså föranleda skadeståndsansvar. Jag delar inte denna uppfattning. Att utnyttja en före- tagshemlighet som förvärvats i god tro kan inte anses ha skett ”obehö- rigen” och kan följaktligen inte medföra skadeståndsansvar.

8 s' Ansvar enligt 20 kap. 3 § brottsbalken skall inte ådömas någon på grund av överträdelse av 5. 6 eller 7 §.

Paragrafen saknar motsvarighet i utredningens förslag.

l 5-7 §§ föreskrivs skadeståndsskyldighet för den som obehörigen ut- nyttjar eller röjer en företagshemlighet. Bestämmelserna kan sägas innebä- ra en i lag på visst sätt föreskriven tystnadsplikt. Avsikten är emellertid

inte att någon skall kunna ådömas ansvar enligt 20 kap. 3 § brottsbalken på grund av att han har överträtt någon av bestämmelserna i 5-7 §§. En annan sak är att ansvar enligt 20 kap. 3 § brottsbalken kan komma i fråga vid överträdelse av tystnadsplikt i annan lag än lagen om skydd för före- tagshemligheter. Ett exempel är att en offentlig funktionär röjer en före- tagshemlighet som omfattas av sekretess enligt sekretesslagen. Förevaran- de paragraf hindrar inte att funktionäreri i ett sådant fall kan straffas enligt 20 kap. 3 § brottsbalken för åsidosättandet av sekretesslagen.

9 §

Vid bestämmande av skadestånd enligt 4-7 §§ för ett angrepp på en näringsidkares företagshemlighet skall hänsyn tas även till dennes intresse av att hemligheten inte obehörigen utnyttjas eller röjs och till övriga omständigheter av annan än rent ekonomisk betydelse.

(Jfr 8 § i utredningens förslag) Paragrafen reglerar bestämmande av skadeståndet vid angrepp på en företagshemlighet. Frågan har behandlats i avsnitt 2.7 i den allmänna motiveringen.

Utgångspunkten vid skadeståndets bestämmande skall vara att den ska- da som har uppkommit genom angreppet skall ersättas. Den grundläggan- de funktionen skall således vara att reparera skadan. Enligt allmänna bevisregler ankommer det på den skadelidande att visa skadans storlek.

Erfarenheten av gällande rätt vid angrepp på yrkeshemligheter och liknande är, liksom vid intrång i exempelvis en patent- eller upphovsrätt, att det är förenat med stora svårigheter att visa den verkliga storleken av en uppkommen skada.

En riktpunkt för bestämmandet av skadestånd bör vara att skadeståndet inte får bli så lågt att det blir ekonomiskt lönsammare att obehörigen utnyttja någon annans företagshemlighet än att på ett legitimt sätt förvärva hemligheten. Skadestånden bör ligga på en sådan nivå att det aldrig ter sig fördelaktigt att kalkylera med möjligheten att angripa någon annans före- tagshemlighet.

De omständigheter som är av betydelse vid bestämmande av skadestån- det hänför sig dels till parterna, dels till arten och graden av angreppet på företagshemligheten.

Om den skadelidande näringsidkaren allmänt sett befinner sig i underlä- ge gentemot den som obehörigen utnyttjar företagshemligheten, är detta en omständighet som bör beaktas vid bestämmandet av skadeståndet. Det kan t. ex. vara fråga om ett större företag som har utnyttjat en företags- hemlighet hos ett litet företag med små ekonomiska resurser och för vilket företagshemligheten är av avgörande betydelse för konkurrenssituationen. Det kan i sådana fall vara vanskligt att bedöma den skadelidandes utebliv- na vinst. Skadeståndet bör då kunna påverkas av andra faktorer såsom skadevållarens vinst. Oftast torde det vara lättare att utreda skadevålla- rens vinst än att beräkna det skadelidande företagets uteblivna vinst. Och skulle det inte vara möjligt att visa omfattningen av skadevållarens vinst kan det finnas anledning att beakta den omsättning som denne har haft

Prop. 1987/882155

t. ex. vid försäljning av en produkt som har anknytning till den aktuella företagshemligheten.

I vissa fall kan skadeståndet behöva bestämmas utan några mera direkta hållpunkter för bedömningen. Som exempel kan nämnas det fallet att en konkurrent genom företagsspioneri får veta att en näringsidkare förhandlar om samgående med ett tredje företag samt avslöjar detta förhållande till nackdel för näringsidkaren. Att göra kalkyler över eventuellt utebliven vinst eller liknande äri ett sådant fall antagligen inte möjligt. Skadeståndet får i stället bestämmas med beaktande av den skadelidandes intresse generellt sett av att uppgiften inte blir allmänt känd.

Uppsåtliga eller grovt oaktsamma angrepp på en företagshemlighet bör givetvis föranleda högre skadeståndsbelopp än gärningar vilka framstår som mindre allvarliga. När det är fråga om ett utnyttjande av en företags- hemlighet kan även gärningens varaktighet böra beaktas.

10 §

Talan om skadestånd enligt denna lag får avse skada endast under de fem senaste åren innan talan väcktes. För skada under tid dessförinnan är rätten till talan förlorad.

(Jfr 9 § i utredningens förslag) Paragrafen rör preskription av skade- ståndsanspråk. Den har utformats efter mönster av 58 § tredje stycket patentlagen(1967:837).

l motsats till vad som är vanligt när det gäller skadeståndsrättsliga preskriptionsbestämmelser räknas preskriptionen här inte från en viss tidpunkt och framåt i tiden. Det avgörande enligt förevarande paragraf äri stället tiden för talans väckande, och preskriptionen räknas från den tid- punkten fem år bakåt i tiden.

Bestämmelsen är inte tvingande och kan således sättas ur kraft genom avtal.

Vitesförbud l l § Den som har angripit en företagshemlighet i strid mot denna lag kan av domstol vid vite förbjudas att utnyttja eller röja företagshemligheten.

Talan enligt första stycket förs av den som har utsatts för det rättsstridi- ga angreppet. Sådan talan får föras även i samband med åtal för brott som avses i 2 eller 3 §.

Talan om utdömande av vite förs av den som har ansökt om vitesförbu- det. l samband med sådan talan får talan föras om nytt vitesförbud.

Den som har överträtt ett vitesförbud får inte dömas till straff för en gärning som omfattas av förbudet.

(Jfr 10 och 12 §§ i utredningens förslag) Denna paragraf reglerar möjligheterna att förbjuda den som har angripit en företagshemlighet att efter angreppet utnyttja eller röja hemligheten. l den allmänna motiveringen har frågan behandlats i avsnitt 2.8.

Första stycket

Vid sådana angrepp på en företagshemlighet somär straffbara eller som grundar rätt till skadestånd kan domstolen - dvs. allmän domstol eller arbetsdomstolen - meddela förbud för angriparen att utnyttja eller röja hemligheten. Ett förbud förutsätter att såväl de subjektiva som de objekti- va rekvisiten i någon av straff- eller skadeståndsbestämmelserna är upp- fyllda.

När det gäller utformningen av vitesförbudet gäller vad som föreskrivs i lagen (1985:206) om viten, vilket bl. a. innebär att vitet kan utformas som ett löpande vite.

Skadeståndsansvar för angrepp på en företagshemlighet enligt 5 eller 7 § kan drabba en juridisk person. l sådana fall är det möjligt att rikta ett förbudsföreläggande mot den juridiska personen. Ett sådant föreläggande kan också riktas mot den fysiska person som har genomfört angreppet.

Andra stycket

Talan om vitesförbud enligt förstastycket handläggs som tvistemål. Ge- nom kumulationsrege1n_i andra meningen är det emellertid möjligt för den som har utsatts för det rättsstridiga angreppet att föra denna talan även i ett brottmål om ansvar enligt 2 eller 3 § för detta angrepp.

Tredje stycket

Talan om utdömande av vite skall enligt 8 § lagen om viten handläggas som brottmål. Genom kumulationsregeln i detta stycke är det möjligt att i detta mål handlägga ett yrkande om nytt vitesförbud. som annars handläggs som tvistemål.

Fjärde stycket

Syftet med denna bestämmelse är att undanröja att dubbla sanktioner följer på en och samma gärning.

Bestämmelsen får betydelse i fall då någon har förbjudits vid vite att utnyttja eller röja en företagshemlighet som har angripits genom företags- spioneri. Ett utnyttjande eller röjande skulle då kunna medföra straff- ansvar enligt 3 §. Genom förevarande bestämmelse förhindras detta. Be- stämmelsen innebär även att offentlig funktionär som har meddelats ett vitesförbud inte kan bestraffas enligt 20 kap. 3 § brottsbalken för brott mot tystnadsplikt.

12 § Ett vitesförbud kan hävas på talan av den som har ålagts förbudet. om ändamålet med förbudet har förlorat sin betydelse.

(Paragrafen saknar motsvarighet i utredningens förslag) Denna bestämmelse får betydelse framför allt i de fall då tvekan kan föreligga om ändamålet med ett vitesförbud har förlorat sin betydelse. Den som har förelagts vitet kan i ett sådant läge få klarlagt vad som gäller. Är

det uppenbart att ändamålet med vitesförbudet förlorat sin betydelse, Prop. 1987/88: 155 torde däremot möjligheten att få förbudet undanröjt vara mindre intres- sant. Redan av 9 § lagen (1985:206) om viten följer nämligen att ett förelagt vite inte skall dömas ut om ändamålet med vitet har förlorat sin betydelse.

13 § Om den som har ansökt om vitesförbud enligt 11 § visar sannolika skäl för att en företagshemlighet har angripits i strid mot denna lag och det skäligen kan befaras att svaranden genom att fortsätta angreppet förringar värdet av företagshemligheten, får domstolen meddela vitesförbud för tiden intill dess att målet slutligt har avgjorts eller annat har förordnats. Därvid tillämpas 15 kap.5-8 §§rättegångsbalken.

I fråga om överklagande av beslut enligt första stycket samt i fråga om handläggningen i högre rätt gäller vad som föreskrivs i rättegångsbalken om talan mot beslut enligt 15 kap. rättegångsbalken .

(Jfr 11 § i utredningens förslag) Förutsättningarna för att meddela ett interimistiskt förbud enligt denna paragraf är desamma som de som gäller vid beslut enligt _15 kap. rätte- gångsbalken. Käranden måste således visa sannolika skäl för att ett rätts- ligt angrepp föreligger: Vidare skall det finnas en risk för att angriparen fortsätter att utnyttja eller röja hemligheten och därmed förringar värdet av denna.

Inlösen m. m.

14 §

Har någon angripit en företagshemlighet i strid mot denna lag, kan domstol förordna att en handling eller ett föremål, som han har i sin besittning och som innefattar hemligheten. skall överlämnas till den som har utsatts för det rättsstridiga angreppet. Om det finns skäl för det får domstolen förord- na att överlämnandet skall ske mot lösen.

Kan en handling eller ett föremål som innefattar en företagshemlighet inte utan olägenhet överlämnas enligt första stycket, får domstol förordna att handlingen eller föremålet skall förstöras eller ändras eller utsättas för annan åtgärd som är ägnad att förebygga missbruk. Detta gäller dock inte om förverkande eller annan åtgärd som är ägnad att förebygga missbruk skall beslutas enligt 36 kap. brottsbalken.

Talan enligt första eller andra stycket förs av den som har utsatts för det rättsstridiga angreppet. Sådan talan får föras även i samband med åtal för brott som avses i 2 eller 3 §.

(Jfr 13- 15 §§ i utredningens förslag) Paragrafen innehåller bestämmelser om överlämnande av en handling eller ett föremål som innefattar en företagshemlighet och om vissa säker-

_ hetsåtgärder avseende sådan egendom. I den allmänna motiveringen be-

handlas frågan i avsnitt 2.9.

Första stycket

h)

l detta stycke anges förutsättningarna för att ett förordnande om överläm- 5

nande skall kunna meddelas. Det krävs - liksom vid förbud enligt ll § -. att någon rättstridigt har angripit en företagshemlighet. Förordnandet skall innebära att ett föremål som innefattar den hemliga informationen över- lämnas till den som har drabbats av förfarandet. Det behöver inte vara fråga om föremål eller dokumentation som har tillgripits vid angreppet. Även t. ex. ett dokument som en anställd själv har sammanställt på grund_ av obehöriga efterforskningar kan denne förpliktas att överlämna till ar- betsgivaren.

Om det finns skäl till det får domstolen förordna att överlämnandet skall ske mot lösen. Detta kan bli aktuellt om någon exempelvis har byggt upp en prototyp och denna skulle vara av värde för den som har utsatts för angreppet.

Andra stycket

I stället för att förordna om överlämnande enligt första stycket får domsto- len förordna att det föremål som innefattar företagshemligheten i stället skall förstöras eller ändras eller att annan åtgärd skall vidtas så att miss- bruk av hemligheten förhindras. Denna möjlighet kan framstå som praktisk i fall då den som har utsatts för angreppet har den hemliga informationen i behåll och således saknar behov av att få tillbaka det föremål som innefat- tar denna hemlighet. Förverkandebestämmelsen i 36 kap. 3 § brottsbalken är tillämplig även inom specialstraffrätten. Enligt den nämnda bestämmel- sen kan föremål. som på grund av sin särskilda beskaffenhet och omstän- digheterna i övrigt kan befaras komma till brottslig användning, förklaras förverkade. l stället för förverkande kan domstolen enligt 36 kap. 5 § brottsbalken föreskriva om åtgärd för att förebygga missbruk. Bestämmel- sen i 36 kap. -3 § brottsbalken tar sikte pååföremål som typiskt sett utgör hjälpmedel till brott. l regel faller inte egendom som innefattar en företags- hemlighet in under denna kategori. Det kan .emellertid inte uteslutas att så kan bli fallet. I en sådan situation bör brottsbalkens regler enligt allmänna principer ha försteg." Detta framgår av sista meningen i förevarande stycke.

Tredje stycket

Såväl talan om överlämnande enligt första stycket som talan om säkerhets- åtgärderenligt andra .stycket förs av den som har utsattsför det-rättsstridi- ga angreppet.

21 -'§ Den som olovligen bereder sig tillgång till upptagning för automatisk data- behandling eller olovligen ändrar eller utplånar eller i register för in-sådan upptagning dömes' för dataintrång till böter eller fängelse i högst två år. om ej gärningen är belagd med straff i brottsbalken eller i lagen (1988:000) om .vkyddförföretags/ienzlirgheter. Med upptagning avses härvid även uppgif- ter som är under befordran via elektroniskt.eller annat liknande hjälpmedel för att användas för automatisk databehandling.-

För försök eller förberedelse till dataintrång döms till ansvar enligt 23 kap. brottsbalken. Skulle brottet, om det hade fullbordats, ha varit att anse som ringa, får dock inte dömas till ansvar enligt vad som nu har sagts.

1 den allmänna motiveringen (avsnitt 2.3) har redovisats varför brottet dataintrång skall vara subsidiän inte endast till brottsbalksbrotten utan även till brottet företagsspioneri. Subsidiärregeln i 21 § första stycket har kompletterats i enlighet härmed.

1 kap. 11 § I fråga om tystnadsplikt beträffande företagshemligheter finns bestäm- melser som är tillämpliga lllÖl-“PF föreskrifterna om sekretess i denna lag .

Bestämmelsen är ny. Den saknar motsvarighet i utredningens förslag. Tidigare l kap. 11 §betecknas fortsättningsvis 1 kap. 12 § (se nedan).

Bestämmelserna i lagen om skydd för företagshemligheter gäller inte bara inom det privata näringslivet. De kan också äga tillämpning inom den offentliga sektorn. Den nya bestämmelsen innehåller en erinran om detta.

Föreligger sekretess hos en myndighet för en uppgift som enligt lagen om skydd för företagshemligheter även utgör en företagshemlighet, skall alltså den nya lagens bestämmelser om exempelvis skadestånd tillämpas om en offentlig funktionär utnyttjar eller röjer uppgiften (jfr avsnitt 2.10 ). Här skall anmärkas att en uppgift hos en myndighet kan utgöra en företags- hemlighet endast så länge som sekretess gäller för uppgiften.

1 kap. 12 §

I brottsbalken finns bestämmelser om ansvar for den som bryter mot förbud enligt denna lag att röja eller utnyttja izppgift och för den som bryter motffirbeliå/I som har uppställts med stöld av lagen via' ittlämnande av izppgift .

Ansvar enligt 20 kap. 3 § brottsbalken skall dock inte följa ifall någon, vars anställning hos en myndighet har upphört, röjer eller utnyttjar uppgif- ter i strid mot 6 kap. I § .

Första stycket motsvarar tidigare l kap. 11 §. Andra stycket är nytt och saknar motsvarighet i utredningens förslag.

Andra stycket

Bestämmelsens syfte är att uppnå en begränsad samordning mellan den föreslagna lagen om skydd för företagshemligheter och sekretesslagen.

För att uppnå jämförbara förhållanden avskaffas straffansvaret för of- fentliga funktionärer i de fall det är fråga om en tystnadsplikt enligt 6 kap. 1 § sekretesslagen och den offentlige_funktionärens anställningeller upp- drag upphört. Däremot kan skadeståndsansvar inträda enligt 6§ andra stycket i den nya lagen om skydd för företagshemligheter.

6 kap. l § Sekretess gäller i myndighets affärsverksamhet för uppgift om myndighe- tens affärs- eller driftförhållanden, om det kan antas att någon som driver likartad rörelse gynnas på myndighetens bekostnad om uppgiften röjs. Under motsvarande förutsättning gäller sekretess hos myndighet för upp- gift om affärs- eller driftförhållanden hos bolag, förening, samfällighet eller stiftelse som driver affärsverksamhet och vari det allmänna genom myn- digheten utövar ett bestämmande inflytande eller bedriver revision. Sekre- tessen hos en myndighet som bedriver sådan revision gäller dock inte. om uppgiften ingår i beslut av myndigheten.

Har uppgift, för vilken sekretess gäller enligt första stycket. lämnats till annan myndighet. gäller sekretessen också där. Sekretessen gäller dock inte. om uppgiften ingår i beslut av den mottagande myndigheten.

I fråga om uppgift i allmän handling gäller sekretessen i högst tjugo år.

Ändringen innebär att fjärde stycket upphävs. Frågan om offentligan-

_ ställdas ansvar efter anställningens upphörande för uppgifter vilka är sek- _

retessbelagda enligt förevarande paragraf regleras i l kap. 12§ andra stycket sekretesslagen.

Jag hemställer att lagrådets yttrande inhämtas över förslagen till 1. lag om skydd för företagshemligheter. 2. lag om ändring i datalagen (1973:289), 3. lag om ändring i sekretesslagen (1980: IOO).

Regeringen beslutari enlighet med föredragandens hemställanL

Utdrag ur protokoll vid sammanträde 1988-03-21

Närvarande: f _d_ regeringsrådet Nordlund. regeringsrädet Bouvin. justitie- rådet Lind.

Enligt protokoll vid regeringssammanträde den 25 februari 1988 har rege- ringen på hemställan av statsrådet Leijon beslutat inhämta lagrådets ytt- rande över förslag till '

l. lag om skydd för företagshemligheter.

2. lag om ändring i datalagen (1973:289),

3. lag om ändring i sekretesslagen (1980: 100). Förslagen har inför lagrådet föredragits av hovrättsassessorn Bertil Kallner.

Förslagen föranleder följande yttrande av lagrådet:

Lagen om skydd för företagshemligheter 2 §

I speeialmotivcringen görs vissa uttalanden om när ett brott skall anses vara grovt. Särskilt mot bakgrund av att straffmaximum för grovt brott är så högt som fängelse i sex år, bör i lagtexten ges anvisningar om när ett brott är att anse som grovt. Som sådana försvårande omständigheter synes i så fall. efter mönster av vad som gäller vid stöld-, bedrägeri- och försking- ringsbrott, böra särskilt anges, att gärningen varit av särskilt farlig an, avsett betydande värde eller inneburit synnerligen kännbar skada. Vid prövningen av om ett företagsspioneri är grovt bör det kunna få betydelse, om själva det olovliga förfarandet innefattat 'en gärning, som skulle ha varit straffbar enligt andra straffbestämmelser. Skulle i ett sådant fall en bedöm- ning uteslutande enligt tillämpliga andra straffbestämmelser innebära. att det olovliga förfarandet endast innefattar bötesbrott. kan det dock inte på .i grund därav bli fråga om att bedöma förctagsspioneriet som grovt. Ett

_ .iexempel på en sådan situation är att gärningsmannen gjorde sig skyldig till ...olaga intrång (4 kap. 6 § andra stycket brottsbalken) i samband med att

' han på näringsidkarens kontor beredde sig tillgång till dennes företagshem- ligheter.

Lagrådet föreslår att första stycket ges följande lydelse: “Den som med uppsåt olovligen bereder sig tillgång till en företagshem- lighet skall dömas förföretagsspioneri till böter eller fängelse i högst två år eller. om brottet är grovt, till fängelse i högst sex år. Vid bedömande huruvida brottet är grovt skall särskilt beaktas om gärningen varit av särskilt farlig art, avsett betydande värde eller inneburit synnerligen känn- bar skada."

Avsikten är enligt vad som uttalas i avsnitt 2.3 i remissen och i special- motiveringen att bestämmelsen om företagsspioneri i princip skall tilläm- pas före andra straffbestämmelser i brottsbalken. Andra stycket kan sägas 56

Utdrag ur protokoll vid regeringssammanträde den 24 mars 1988

Närvarande: statsrådet Feldt. ordförande. och statsråden Gustafsson, Leijon, Peterson. Bodström, Göransson, Gradin, Dahl, R. Carlsson, Holmberg. Hellström. Johansson. Hulterström, Lindqvist, G. Andersson, Thalén

Föredragande: statsrådet Leijon

Proposition om skydd för företagshemligheter

Föredraganden anmäler lagrådets yttrande (beslut om lagrådsremiss fattat vid regeringssammanträde den 25 februari 1988) över förslag till

1. lag om skydd för företagshemligheter,

2. lag om ändring i datalagen (1973:289),

3. lag om ändring i sekretesslagen (1980:100). Föredraganden redogör för lagrådets yttrande och anför.

Förslaget till lag om skydd för företagshemligheter

Jag kan biträda de flesta av lagrådets ändringsförslag, även om jag på några punkter förordar en delvis annorlunda formulering av lagtexten.

Härutöver bör ett par ändringar av redaktionell art göras i lagtexten. l det följande uppehållerjag mig endast vid de delar av lagrådets yttran- de därjag har en annan uppfattning i sak än lagrådet.

5§

Som lagrådet har anfört bör skadeståndsskyldighet enligt förevarande pa- ragraf drabba den som är part i en affärsförbindelse även om det är en anställd hos denne som har missbrukat förtroendet. Till skillnad från lagrådet anserjag emellertid inte att det behövs någon särskild bestämmel- se om detta.

I kontraktsförhållanden föreligger redan enligt allmänna bestämmelser ett vidsträckt skadeståndsansvar för principalen (jfr t. ex. prop. 1972:5 s. 483). Förevarande bestämmelse bygger på att det föreligger ett kontrakts- förhållande mellan parterna såvitt gäller utlämnandet och mottagandet av företagshemligheten.

1 lagstiftning om förhållandet mellan parter som står i avtalsförhållande till varandra brukar parternas skadeståndsansvar för handlande av anställ- da inte anges särskilt i lagtexten. En avvikande lagstiftningsteknik i detta fall skulle därför kunna ge upphov till missförstånd.

7§

Jag delar lagrådets uppfattning att en bestämmelse bör tas in i lagen om betydelsen av att någon i god tro har fått del av en företagshemlighet. Enligt min mening bör bestämmelsen ha den innebörden att det inte skall anses obehörigt att någon utnyttjar eller röjer en företagshemlighet som han eller någon före honom har fått del av i god tro.

Vissa redaktionella ändringar bör göras i de nya bestämmelserna i l kap. ll § samt 12 § andra stycket sekretesslagen.

Jag hemställer att regeringen föreslår riksdagen att anta de av lagrådet

granskade lagförslagen med vidtagna ändringar.

Regeringen ansluter sig till föredragandens överväganden och beslutar att genom proposition föreslå riksdagen att anta de förslag som föredraganden har lagt fram.

Prop. 1987/882155

Sammanfattning av utredningens betänkande Bilaga I

Det svenska ekonomiska systemet kan beskrivas som en lvlantlekortomi. där marknadsmekanismernzt tillåts dominera men balanseras av offentlig regle- ring och en tung offentlig sektor. lvlarknzttlsekontarttins teoretiska mål fri konkurrens mellan företagen är i praktiken modifierat till en fungerande eller effektiv konkurrens. Denna konkurrens tipprättltälls genom ekonomisk politik och marknadsriittslig lagstiftning. Reglerna i konkurrenslagen är riktade motåtgärder som i onödan_ begränsar konkurrensen. Dessa regler ger näringsfrihctsombudsmzinnen möjlighet att agera vid t. ex. karteller, pris- samverkan eller företztgssatnttnanslttgrtingar. Genom annan lagstiftning förhindras otillbörliga konkurrensmetoder. l-lär kan nämnas reglerna mot otillbörlig marknadsföring i marknadsfáiringslatgen och bestämmelserna mot mutor och läestickning i brottsbalken.

Till de otillbörliga konkurrensmetoderna hör också illojala angrepp på andra näringsidkztrcs företagsheniliglieter. Regler som straffbelägger använ- dande eller röjande av andras yrkeshemligheter och tekniska förebilder finns i lagen (1931:152) med vissa bestämmelser mot illojal konkurrens. IKL. Dessa bestämmelser håirstammzir ursprungligen frän 1919 och är på mänga vis fåiräldrztde. Ett förslag till en ny lag om otillbörlig konkurrens från är 1966 innefattade även nya bestämmelser om företagshemligheter, men blev i den delen aldrig genomfört. Lltrednirtgen om skydd för företagshemligheter, som tillsattes 1979, redovisar i detta betänkande sitt förslag till nya regler, 'avsedda att ingå i en särskild lag om skydd för företagshemligheter.

Förclttgsizemliglzct (I §)

Utredningen inleder sitt lagförslag med en delinititrn på lagens skyddsobjekt, företagshemlighet. Med företagshemlighet avses kunskapi en näringsidkares rörelse, sotn näringsidkaren häller hemlig, och vars röjande är ägnat att medföra skada för näringsidkaren.

Kunskapen kan vara av många olika slag. Den kan vara teknisk, t. ex. röra en tillverkningstnettxl. Den kan vara kommersiell, t. ex. avse vinstkalkyler eller kundlistor. Men kunskapen kan också vara av zidntinistrrttiv karaktär, t. ex. ett löncutbetztlnirtgssystetn. Det kan dessutom röra sig om kunskap som innehåller komponenter frän flera Olllül områden, systemkunnande. Kurtskztjien kan komma till uttryck i skrift eller i en prototyp. Den kan vara lagrad i ett datorminne eller utgöra ren minneskunskap.

l'-'<"›r att iltnjuta skydd ntäste kunskapen vara hemlig. Den fär inte vara

allmänt känd eller känd bland fackmän på det område det gäller. Näringsidkztren måste c›ckså hålla den hemlig. Detta innebär i princip att kunskapen måste förbeháillzts en sluten krets. Näringsidkaren mäste på något sätt visa sin avsikt att skydda kunskapen. l lan kan vidta säkerhetsåtgärder av olika slag för att skydda den. t. ex. förhindra obehörigt inträde i ett laboratorium eller låta de anställda som fått del av kunskapen skriva på tystnadsförhirttlelser. Ofta följer dock redan av de yttre omständigheterna att näringsidkaren önskar hcmlighålla viss kunskap.

Enligt förslaget ges inte skydd åt all kunskap som hålls hemlig, utan enbart åt sådan som har ett värde. Näringsidkztren skall inte kunna skaffa sig skydd för allmänt känd kunskap. sorti ingen är beredd att betala för, genom att hålla den hemlig. l den föreslagna lagtexten har kravet på att kunskapen skall ha marknadsvärde uttryckts på ett annat sätt: röjandet av hemligheten skall vara ägnat att medföra skada för näringsidkaren.

lbland har en näringsidkare A hand om kunskap för en ;innan näringsid- kares B räkning. Det kan t. ex. sammanhänga med att A är en teknisk konsult som har åtagit sig att lösa vissa problem åt B. f)et framgår av den föreslagna lagtexten att det i ett sådant fall räcker att ett röjande är ägnat att ntedförzi skada för den näringsidkare som har anförtrott den andre hemligheten.

Föt'etags.s'pioneri (2 §)

Grova angrepp på en näringsidkares företagshemligheter är ofta straffbara redan enligt gällande bestämmelser i brottsbalken eller i datalagen. Den som olovligen tar sig in i en fabrik eller på ett kontor och bereder sig tillgång till en näringsidkares företagshemligheter kan görzi sig skyldig till t. ex. stöld. olaga intrång eller olovlig avlyssning. Den som olovligen bereder sig tillgång till en ADB-upptagning. kan dömas för dataintrfirig.

Trots att således många tänkbara förfaranden är straffbelagtla redan nu. föreslår utredningen en särskild straffbestämmelse mot företagsspioneri. Utredningen finner det angeläget att täcka in alla straffvärda förfaranden. Dessutom är det viktigt att rikta uppmärksamheten mot grova :ingrepp på företzigshemligheter och stämpla dem som särskilt straffvänlzt.

Följande är enligt utredningens förslag straffbart som företagsspioneri: EI intrång eller tillgrepp. ttvlysstting. avläsning. ztvbiltlitiitg. kopiering eller undersiâkniiig. U vilseledande eller erbjudande om otillbörliga förmåner eller Li annan handling av liknande slag. varigenom gärningsmannen obehörigert bereder sig tillgång till en företags- hemlighet.

För att brottet skall vara fullbordat krävs att gärningsntztntten utnyttjar eller röjer hemligheten. Straffet för ft3l'Clilg$Spl()t1Cl'l har satts till böter eller fängelse i högst två ar. Även försök eller förberedelse till brottet skall kunna bestraffas.

Några exempel ;na fall där fkiretatgssjvitmeri skulle föreligga enligt utredningens förslag:

En ;inställd tar sig in i en verkstad dit han inte har tillträde och stjäl en

prototyp till en båtmotor. som han sedan överlämnzir till en konkurrent. Prop. 1987/88: 155 l-ln utomstående person läser på en egen skärm av kommersiell inforina- Bilaga l tion som passerar ett företags dator ("datorn läcker"). llan zinvänder sedan informationen i egen rörelse och vinner därigenom konkurrensfördelar. En konkurrent lurar till sig uppgifter om en vara under förespegling att han tänker kâipa den. l-lan sätter sedan i gång tillverkning av motsvarande produkt.

Missbruk av företagshemlighet (3-6 §§) i

Företagsspioneri innebär enligt 2 § i utredningens förslag ett angrepp på en företagshemlighet från en utomstående persons sida. En annan typ av angrepp är när någon har anförtrotts en företagshemlighet och sedan utnyttjar eller röjer denna på ett sätt som avviker från vad som var avsett. Ett sildzint förtroendemissbruk har utredningen kallat missbruk av företagshem- lighet.

Missbruk av företagshemlighet är enligt utredningens mening i allmänhet inte lika zillvzirligt som företagsspioneri. Ofta finns goda möjligheter att komma tillrätta med situationen utan att man behöver tillgripa alltför stränga påföljder. Utredningen anser därför att missbruk av företagshemlighet normalt inte skall behöva följas av straff._Straffpåföljd har dock ansetts nödvändigi fall av missbruk av företagshemlighet i affärsförbindelse. En av utredningen företagen fältundersökning har nämligen visat att det i sådana relationer förekommer missbruk i en utsträckning som inte kan tolercras. Detta gäller t. ex. vid anbudsförfaranden.

Utredningen föreslår följaktligen. att en näringsidkare som obehörigen utnyttjar eller röjer en företagshemlighet. som han harfått del avi förtroende i samband med ett anbudsförfarande, en ziffärsförhandling eller annars i en affärsföirbindelse, skall kunna straffas om gärningen är uppsåtlig.

Straffskalzin sätts dock väsentligt lägre än för företagsspioneri, nämligen till böter eller fängelse i högst sex månader. Dessutom skall åtal enligt förslaget ffñrutsätta angivelse av målsägantlen eller skall det prövas om åtal är påkallat från allmän synpunkt. Detta sammanhänger med att frekvensen av missbruk och toleransen mot detta växlar från bransch till bransch.

Den föreslagna paragrafen om missbruk av företagshemligheter i affärs- fáirbindelse (3 §) täcker handlingar som företas i samband med förhandlingar mellan näringsidkare eller när avtal redan har slutits om t. ex. köp, entreprenad eller licens. Dessutom skall vissa uppdragsavtal falla under den föreslagna regeln. Det gäller då uppdragsförhållandet är att anse som en ziffärsförbindelse, t. ex. då Uppdragstagaren är en kvalificerad konsult, en advokat eller en revisor.

Den typ av angrepp på företagshemlighet som förefaller vanligast är att en :inställd obehiärigen 'använder eller röjer sin arbetsgivares hemligheter. För att skapa skydd häremot föreslår utredningen att en ;inställd som i förtroende eller ;innars inom ramen för sin anställning har fått del av en företagshem- lighet hos zirbetsgivziren och obehiârigen utnyttjar eller röjer denna, skall ersätta arbetsgivaren dennes skada. Skadeståndsskyldighet förutsåitter att den ;niställde handlar uppsåtligt eller vårdslöst (4§ första stycket).

Den föreslagna regeln avses lagfästa en viktig beståndsdel av den

Bilaga l

zinstålldes lojalitetsplikt mot arbetsgivaren. Vid brott mot lojalitetsplikten brukar ;irbetsråittsliga pilföljtfer aktualiseras. t. ex. uppsåigning eller :ivsketl från anståillningen. De miöjligheter' till straffpåföljd som finns enligt lKl.. utnyttjas däremot såillan i praktiken. Bl. a. med hänsyn härtill har det ansetts tillräckligt att i den föreslagna regeln bestämma päft"›l_jtleii till skadestånd.

l vissa fall. då det gäller missbruk av företagslicntligheter av ;inställda i höga och speciellt känsliga positioner anser utredningen dock att straff luöi' komma i fråga. Denna sy-'npunkt tillgodoses redan i dag och föreslås även i fortsättningen kunna tillgodoses genom reglerna om trolöshet mot huvudv- man i lll kap. 5 § brottsbalken. Lltrctlningen föreslar' en mindre ändring i detta lagrum. så att detta kan träffa. förutom höga bcfattningshavair med ekonomifunktioii. även vissa tekniker. Äntlringen berör' bild.: ;inställda och Lippdragst:ig;ire.

Enligt lKl. gäller. att de ;inställdas straff- och skadeståndsansvar' för missbruk av zinförtrtntltla företagshemlighcter om dessa inte bärs upp av en s. k. teknisk förebild- upphör i och med anstållningeii. Utredningen ansluter sig till huvudprincipen att handlingar som begåtts efter ;utställningens upphfiraiitle inte skall vara ansvarsgruntlzintle. Genom en sådan regel' underlättas rörligheten på arbetsmarknadcn. liksom titligzire hör det tillåtas ;in ;irbetsgivare och anställd Lix-'talai' om ett längre gående ansvar. Dessutom menarutredningen att det år befogat med ett ytterligare undantag för fall där den zinställde efter ;inställningen på ett särskilt klanderi-“ärt sätt utnyttjar eller röjer den förre zirbctsgii-'arcns hemligheter. l enlighet härmed föreslår utredningen. att en :inställd inte skall kunna bli skådeståiitfsskyltlig för en handling som företas efter anställningens uppliöiaiitlc. sfivitlzi inte ;innat har (ii-'ereiiskoiiiiiiits eller den ;inställde har handlat silrskilt otillbörligt 'mot arbetsgivaren (4§ andra stycket).

Som framgått skall zilltså enligt fiärslaget arbetsgivaren och den ;inställde kunna (iverensktwmma om ansvar för missbruk av företagshenilighet efter zinstållningeiis slut. Ett tvskäligt avtal av denna t_vp kan jämkas enligt reglerna i 3b och 38 'avtalslagen. [Enligt utredningens mening ger cn sådan jämkningsmöjlighet inte tillräckligt skydd. Efter niöiistei' i arbctsrättslig lagstiftning föreslar' utredningen därfiäi' en lvestämmelse som innehar' att en (ix-'erenskommelse om ansvar' efter ;inställningstidens slut endast får träffas med stöd av kollcktii-'zn-'tzil som på ;irbetstagarsitlan har slutits eller godkänts av en central arbetstagarorgzinisation. [in ;irbctsgivare skall enligt bestäm- melsen kunna tillämpa 'avtalet även på ;inställd som inte är medlem i den LlVUllSSlUIiIDLlC organisationen. men som sj-“sselsåtts i arbete som avses med zivtalet. Från regeln om kollektivavtzilsstötl undantas dock en ;inställd som har företagsledantle ståillning eller själv eller genom närstående äger betydande andel i det företag där han är :inställd (5 § första-tred_je stycket). Den sist nämnda undantagsregeln saimmzinhänger med att t. ex. verkställan- de ilirektörer eller delägare som själva zirbetar i rörelsen ofta har sfitlana anstållningsvillkor att en reglering i kollektivavtal inte förefaller äntlamfils- enlig. '

Vad gäller det andra fallet (få en ;inställd skall kunna bli Skil(lL'SIfll|LlSSl\'_\-'l- dig för lfflntllillltlc efter zinstållningens iippliiäriiiitle. krävs alltsa att den zinställde har förfarit särskilt otillbiärligt mot airbetsgivareii. Det kan t. ex. vara en :inställd som under sin ;inställning systematiskt harsamlat dokument.

som han efteranställningensslutanviinderienegen rörelseikonkurrenstnetl PTOP- 1987/88: ISS den f. d. arbetsgivaren. Bilaga l

S. k. _iiinlstiilltltt ttppdragstztgztru- sadana som har en ställning jiinifiärbat' med ;tnstiillda i enlighet med l §illltlfil stj-'eket medbestiimnmndelagen. MBL - skall enligt utredningens förslag behandlas enligt de regler som gäller för :inställda (5§ fjiirde stveket).

l förslaget avrundas slutligen beståimntelserna om missbruk av ftñretags- hentlighet med en ttppsaittlingsbeståimmelse om sk:tdestñrttlsttttsvttr för förtrxäendemisslwrttk i andra fall iin som tidigare ttpptttgits. Den skall endast tilliimpzts din reglerna om missbruk av företagshemlighet i :tffiirsförbintlelse eller i :Installningsförhallantle inte iir llllflltlpllgål. Enligt den föreslagna bestiinnttelsc-ii kan den som i förtroende har fatt del av en företagshemlighet och obehiörigeit utnyttjar eller röjer denna (lömas att erlägga skadestantl om handlingen iir uppsatlig eller \'.'"n'tlsl<'.3s (b §).

Den sist angivna bestämmelsen träffat' missbruk av företagshetnlighet i affåirsförlwintlç-lse som inte iir ttppsatligt. Vitlare l1Öl' enligt utredningen förtroentlemisslwruk av okvalificeratle ttppdragstagat'e kunna omfattas av regeln. Den lvör oeksa kunna anviintlas vid fÖFII'()L'l1(lCl11l$$l7l'llk i hyres- och depositionsförltiillanden.

Övriggzz (lllltfrfpl) på fö'rctagçvlzenzlig/Ietcr

Lin effektiv reglering av 'angrejm pa löretttgshentliglteter kräver att man ingriper aven mot sitdant obeháärigt llln_\-'l1j2ll1LlL“ eller iöjantle av företags- hemligheter som beror på någon annans föregående rättsstridiga: angrepp. Dessa "hiilerifatll" beaktar utredningen dels i ;xnslutiting till de straffbara förfarandena företagsspioneri oeh missbruk av företagshemlighet i affärsför- bindelse och dels i en siirskild uppsantlingsbestiitnntelse. l den föreslagna lvestiitnmelsen om företagsspioneri ingar sftltlntlit en bestämmelse. att den som obehörigen utnyttjar eller riäjcw en företagshemlighet som han fatt dcl av genom ttnnans ffiretztgsspionet'i, skall dömas till samma straff scnn för företagsspioneri om hans giirnittg iir ttppsatlig. En motsvarande regel mot uppsatligt "hiileri" och med samma ;våtfiäljtl som llll\"lltll\l't)llt'l föreslås för missbruk av företagshentlighet i affärsförbindelse (2 § andra stycket och 3§ andra stycket).

"l liileri" efter skadestzindsgruntlantlv; missbruk av lliretagsliernlighet skall enligt utredningens mening följas av skadestaind. Detta ntöjliggörs genom den Ltppsamlingsbestiintntelse som utredningen föreslar. Enligt denna skall den som pa otillbtärligt satt bereder sig tillgiittg till, lttnyttjar eller röjer en tönstztgslieiiilighet ersätta uppkommen skada om ltandlittgen iir uppsåtlig eller vardslös (7 §).

Den nu angivna uppsamlingsbestiitnntelsen kan också tackat sådana ;ingrepp pa förettagshemligheten' som iirotillbilrliga utan att fiärutsiittitingzirntt för företagsspioneri iir ttppfyllda. Som esentpel kan niinntzts vissa fall av systematisk utfrågning av 'anställda eller (Sverktäp av atnstiillda. (ienom paragrafen ges vitlare möjlighet för skadestantlstznltnt direkt mot konkurren- ter i siirskilt otillbörliga situationer. Lltretlningen ttnderstryket' (lock att den föreslagitet bestiinnnelsen skall :tnviindas med försiktighet. Det fiir inte komma i fraga att hindra en niiringsitlkare att ;tnx-'åinçlat kunskap bara för att en annan niiringsitlkztn: Iiallet' denna Itemlig.

Bilaga l

Skadestånd (8-9 )

l situationer som ligger nära angrepp på företagshemligheter, såsom intrång i patent eller varumärke, har det visat sig. att beräkningen av skadeståintl ofta bereder bekymmer och att ersättningarnzi kan bli oproptirtionerligt låga. Utredningen föreslår' med hänsyn till detta en särskild paragraf om skadeståndsbcräkning. som inte skall tillämpas annat än om storleken av skadan inte kan visas. Enligt den föreslagna bestämmelsen skall skadan i sådant fall anses uppgå till gängse vetlerlzig vid tiden för angreppet för att nyttja den 'angripna hemligheten (licensavgift). Som 'alternativ zinviszii' den föreslagna lagtexten kostnaden vid samma tidpunkt för att förvärva eller utveckla hemligheten (8 §).

Vidare föreslås en regel om preskription av skadeståndstailzin. Enligt denna får talan endast avse skada Linder de fem senaste aren innan talan väcktes (9 §). Motsvarande regel finns bl. a. i 58.5 tredje stycket patentla- gen.

Iförbuzi (10-12 §§)

Vitesförbud har på senare tid blivit en alltmer använd metod i civilrättslig lagstiftning. Den har visat sig mycket effektiv. .lust när det gäller sky-'dd för företagshemligheter har förbudsinstrumentct kommit att spela en mycket stor roll i USA. Utredningen har (lärför föreslagit regler om förbud.

Enligt den föreslagna bestämmelsen kan var och en. som pä grund av ett inträffat rättsstridigt :ingrepp pä företzigshemlighet kan dömas till straff eller skadeständenligt den föreslagna lagen, såvitt det finnes skäligt. fâirbjuçlas att utnyttja eller röja hemligheten. l-'åirbudet skall vara tidsbegränsat och förenas med vite om det inte av särskilda skäl är obehifivligt. l paragrafen anges (ickså bestämmelser om talcrätt och utdömande av vite (ll) §).

Den som har visat sannolika skäl för sin talan i mäl om förbud kan utverka förbud att gälla till dess talan slutligen har avgjorts. För sådant interimistiskt förbud krävs. att det skäligen kan befaras att motparten utnyttjar eller röjer den företagshemlighet som har zingripits (ll §).

Den som har överträtt ett vitesförbud fär inte (lömas till straff för gåirning som omfattas av förbudet (12 §).

In/(jserz och .sä/cerhetsätgiirder (13-15

Utredningen föreslår bestämmelser som gör det möjligt för domstol att vid angrepp pä företagshemlighet efter skälighet förordna att zingriparen mot lösen skall lämna över egentlom som är bärare av företagshcinliglieteii till den som har drabbats av angreppet. l stället för inlösen kan domstolen förordna om att sådan egendom skall förstöras. åindras. eller att âlllllltll åtgärd skall vidtas med den till förebyggande av missbruk. Slutligen anges att sådan egendom som nu nämnts i vissa fall kan tas i beslag i enlighet med ;illniänna regler om beslag i brottmål. Reglerna hari stor utsträckning sin förebild i (len nya lydelsen av 55 § upphovsrättslagen.

Fâir/zøil/arlder till .sekretesslagizrz (.16 §) Pfop' '987/88: 155 Bilaga l

Enligt utredningens mening finns det ingen möjlighet att sammanjämka de regler som gäller för en privat respektive offentligt anståilld när det gäller angrepp på företagshemligheter. Sekretesslagens och lKLzs regelsystem är för Ollkátrtilf uppbyggda.

Lltredningen föreslår (lärför att bestämmelserna i den föreslagna lagen tillämpas på ciffentligt anställda- och övriga personkategorier enligt l kap. 6§ sekretesslagen- endast såvitt gäller företagsspioneri. l övrigt skall sekretesslagen och bestämmelserna om brott mot tystnadsplikt enligt 20 kap. 3§ brottsbalken gälla.

Det sagda innebär zilltså att de jarivzitzinställdas tystnadsplikt regleras i den föreslagna lagen om skydd för företagshemligheter. medan de offentliga funktionärernzis tystnadsplikt regleras av sekretesslagen och brottsbalken . De skillnader som (lärvitl uppstår mellan olika kategorier av anställda får enligt utredningens mening accepteras.

Ändring i (latalagen

Enligt Zl. § datalagen är dataintrång subsidiärt till brottsbalksbrotten. Utredningen föreslår att nämnda lagrum skall ändras att detsamma gäller även i förhållzinde till företagsspioneri och missbruk av företagshemlighet i ziffáirsförbindelse.